<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ಪ್ರಚಲಿತ</title>
    <description>www.prachalita.in is an website covering news, features, analysis of politics, business, sports, world news and more..
</description>
    <link>http://prachalita.in/</link>
    <atom:link href="http://prachalita.in/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 05 Jul 2015 19:43:56 +0530</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Jul 2015 19:43:56 +0530</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>‘ತುರ್ತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿ-40 ವರ್ಷಗಳು-ಒಂದು ನೆನಪು’ ವಿಶೇಷ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ಸವಿಸ್ತಾರ ವರದಿ</title>
        <description>&lt;p&gt;1956ರಲ್ಲಿ ಅಂದಿನ ಪ್ರಧಾನಿ ಇಂದಿರಾ ಗಾಂಧಿ ತಮ್ಮ ಕುರ್ಚಿ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ದೇಶದಲ್ಲಿ ತುರ್ತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಘೊಷಿಸಿದ್ದು
ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತೇ ಇದೆ. ಅದಾಗಿ 40 ವರ್ಷಗಳೇ ಸಂದಿವೆ. ಆದರೆ ಅದರ ನೆನಪು ಮರುಕಳಿಸಿದ್ದು ಇಂದು ಮೈಸೂರಿನ
ಶಾರದಾ ವಿಲಾಸ ಶತಮಾನೋತ್ಸವದಲ್ಲಿ.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://www.flickr.com/photos/132824724@N02/19247836960/in/album-72157655461086502/player/&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;332&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; oallowfullscreen=&quot;&quot; msallowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;‘ತುರ್ತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿ-40 ವರ್ಷಗಳು-ಒಂದು ನೆನಪು’ ಎಂಬ ವಿಶೇಷ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಅಂದಿನ ದಿನಗಳ ನೆನಪನ್ನು ಮತ್ತೆ ಹಸಿರಾಗಿಸಿತು.
ವಿಧಾನ ಪರಿಷತ್ ಸದಸ್ಯ ಗೋ. ಮಧುಸೂಧನ್ ಹಾಗೂ ಮಾಜಿ ಶಾಸಕ ತೋಂಟದಾರ್ಯ ಅವರು ಆಯೋಜಿಸಿದ್ದ ಈ
ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ನೆರೆದವರನ್ನು 40 ವರ್ಷದ ಹಿಂದಿನ ಆ ನೆನಪುಗಳಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಕರೆದೊಯ್ತು. ಅಲ್ಲದೇ, ಮೈಸೂರು, ಕೊಡಗೂ,
ಹಾಸನ ಹಾಗೂ ಚಾಮರಾಜನಗರ ಜಿಲ್ಲೆಗಳಿಂದ ೀ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ಭಾಗಿಗಳಾಗಿ ಸೆರೆಮನೆ ವಾಸ ಅನುಭವಿಸಿದ ನೂರಾರು
ಜನರಿಗೆ ಇದೇ ವೇದಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಕೃತಜ್ಞತೆ ಸಮರ್ಪಿಸಲಾಯಿತು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಈ ವೇಳೆ ನಾಡಿನ ಅನೇಕ ಹಿರಿಯರು ಭಾಗಿಯಾಗಿ ತಮ್ಮ ಅನುಭವ ಹಂಚಿಕೊಂಡರು. 1976ರ ಕರ್ನಾಟಕ ವಿಧಾನ ಪರಿಷತ್ತಿನ
ಚುನಾವಣೆಯ ನೆನಪು ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಶಾಸಕ ಸುರೇಶ್ ಕುಮಾರ್, ಜೈಲಿನಿಂದಲೇ ಹೇಗೆ ಸ್ಪರ್ಧಿಸಿ ವಿಜಯ ಸಾಧಿಸಿದರು
ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸಿದರು. ಪರಿಷತ್ ಚುನಾವಣೆಗೆ ಜೈಲಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಗುಂಡಯ್ಯ ಶೆಟ್ಟಿ ಅವರನ್ನು ಜನಸಂಘದ ಅಭ್ಯರ್ಥಿಯನ್ನಾಗಿ
ಆರಿಸಲಾಯಿತು. ನಾಮಪತ್ರ ಸಲ್ಲಿಸಲು ಗುಂಡಯ್ಯ ತೆರಳಿದಾಗ ಅವರೊಂದಿಗ ಇದ್ದದ್ದು ನಾಲ್ಕೇ ನಾಲ್ಕು ಜನ. ಇಬ್ಬರು
ನಾಮಪತ್ರ ಅನುಮೋಧನೆಗೆ. ಮತ್ತಿಬ್ಬರು ಗುಂಡಯ್ಯನವರ ಕೈಗೆ ಬೇಡಿ ತೊಡಿಸಿ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದ ಪೊಲೀಸರು. ಆದರೆ,
ಅಂತಹ ಕ್ಲಿಷ್ಟಕರ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿಯೂ, ದೇವರಾಜ ಅರಸು ಅವರ ಅಭ್ಯರ್ಥಿಯನ್ನು ಸೋಲಿಸಿ ಗುಂಡಯ್ಯ ಶೆಟ್ಟರು ವಿಜಯ ಸಾಧಿಸಿದರು.
ಇದು ನಿಜವಾದ ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವದ ಜಯ ಎಂದು ಹೇಳಿದರು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಡಿ.ಜೆ ಶಿವರಾಂ ಎಂಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯ ಘಟನೆಯನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿದ ಸುರೇಶ್ ಕುಮಾರ್ ಅಂದಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೂ ಹೇಗೆ
ಕಾಟ ನೀಡಿತ್ತು ಎಂಬುದನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿಟ್ಟರು. ಡಿ.ಜೆ ಶಿವರಾಂ ಎಂಬ ಕಾನೂನು ಪದವಿಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಾ ಕೇಂದ್ರದಿಂದ
ಎಳೆದು ತರಲಾಯಿತು. ಪರೀಕ್ಷಾ ಕೇಂದ್ರದಿಂದಲೇ ಹೊಡೆಯುತ್ತಾ ಪೊಲೀಸ್ ಠಾಣೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬಂದರು. ಮೊದಲೇ
ಕಾನೂನು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದ ಶಿವರಾಂ ಇದರಿಂದ ರೋಷಗೊಂಡು, ‘I am not a Criminal’ ಎಂದು ಕೂಗಾಟ
ನಡೆಸಿದರು. ಅದಕ್ಕ ಉತ್ತರಿಸಿದ ಪೊಲೀಸರು, ಹಾಗಾದರೆ ನೀನೇನು ಮಹಾತ್ಮ ಗಾಂಧಿಯೇ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ್ದರು ಎಂದು ಹೇಳಿದರು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಜಾರ್ಜ್ ಫರ್ನಾಂಡೀಸ್ ಅವರ ಸೋದರ ಲಾರೆನ್ಸ್ ಫರ್ನಾಂಡೀಸ್ ಅವರಿಗೂ ಹೀಗೆ ಹೀನಾ-ಮಾನವಾಗಿ ತಳಿಸಲಾಯಿತು.
ನಿನ್ನ ಅಣ್ಣ ಎಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾ ತೀವ್ರತರದಲ್ಲಿ ಪೊಲೀಸರು ಹಲ್ಲೆ ನಡೆಸಿದರು. ಪೊಲೀಸರು ನೀಡಿದ ಏಟಿಗೆ ಅವರು
ಸತ್ತೇ ಹೋದರೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ಅವರನ್ನು ರೈಲ್ವೇ ಹಳಿಯ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಲಾರೆನ್ಸ್ ಬದುಕುಳಿದರು.
ಆದರೆ ಈ ಏಟಿನಿಂದಾಗಿ ಅವರು ಜೀವನಪರ್ಯಂತ ಕಾಲು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಯಿಯು. ನಂತರದಲ್ಲಿ ಅವರು ಬೆಂಬಳೂರು
ಮಹಾನಗರ ಪಾಲಿಕೆಯ ಮೇಯರ್ ಕೂಡಾ ಆದರು ಎಂಬುದನ್ನು ಸುರೇಶ್ ಕುಮಾರ್ ನೆನಪು ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾಗಿ
ನಾನು ಎರಡು ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಡಿಗ್ರಿ ಪಡೆದಿದ್ದೇನೆ. ಆದರೆ ತುರ್ತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಆ ಇಪ್ಪತ್ತು ತಿಂಗಳು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪಡೆದ ಡಿಗ್ರಿ ನನ್ನ
ಪಾಲಿಗೆ ಅತಿ ಮುಖ್ಯವಾದುದು ಎಂದು ಸುರೇಶ ಕುಮಾರ್ ಹೇಳಿದರು. ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅಜಿತ್ ಕುಮಾರ ಅವರಿಂದ ನನಗೆ
ಯೋಗ ಪ್ರವೇಶವಾಯಿತು. ಲಾಲಕೃಷ್ಣ ಅದ್ವಾನಿಯವರು ಬಜೆಟ್ ತಯಾರಿಯ ಬಗ್ಗೆ, ಟೇಕ್ ಆಫ್ ಟು ಎಮರ್ಜೆನ್ಸಿಯ ಬಗ್ಗೆ
ನೀಡಿದ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ನನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪಡೆದ ಬಹುದೊಡ್ಡ    ಪದವಿಯಾಗಿದೆ ಎಂದರು. ಒಂದು ವೇಳೆ ನಾವು ಆ 20
ತಿಂಗಳುಗಳ ತುರ್ತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ದಿನಗಳನ್ನು ಮರೆತಿದ್ದೇ ಆದರೆ ಈ ನೆಲದ ಇತಿಹಾಸಕ್ಕೆ ಬಗೆದ ಆಪಚಾರವಾದಂತೆ.
ಮುಂದೆಂದೂ ಅಂತಹ ಸ್ಥಿತಿ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಉದ್ಭವವಾಗಬಾರದು. ಹಾಗೆ ಆಗಬಾರದು ಎಂದರೆ ಸಾಮಾಜಿಕ ಜಾಗೃತಿಯೊಂದೇ
ಅದಕ್ಕೆ ಪರಿಹಾರ. ಸಮಾಜ ಜಾಗೃತವಾಗಿದ್ದೇ ಆದರೆ ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿ ಎಂದಿಗೂ ದೇಶಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದರು.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;ತುರ್ತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಅರಿವಿಗೆ ಬಂತು ಆರೆಸ್ಸೆಸ್’ಗಿರುವ ನೆಟ್ ವರ್ಕ್&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ಇದೇ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿದ ಆರ್. ಎಸ್.ಎಸ್.ನ ಹಿರಿಯ ನಾಯಕ ಡಾ. ಕಲ್ಲಡ್ಕ ಪ್ರಭಾಕರ ಭಟ್, ತುರ್ತು
ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಘಕ್ಕಿದ್ದ ನೆಟ್ ವರ್ಕ್ ಏನೆಂದು ಸರಕಾರಕ್ಕೂ, ಸಮಾಜಕ್ಕೂ ಅರಿವಿಗೆ ಬಂತು. ಸಂಘ ಹೊಂದಿದ್ದ
ನೆಟ್ ವರ್ಕ್’ನಿಂದಾಗಿಯೇ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಏನಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ಅರಿವಿಗೆ ಬರುತ್ತಿತ್ತು ಎಂದರು.
ಆರ್.ಎಸ್.ಎಸ್ ಏನೇ ನಿರ್ಣಯ ಕೈಗೊಂಡರೂ ಒಂದು ವಾರದೊಳಗೆ ಯಾವುದೇ ಸಂವಹನ ಮಾಧ್ಯಮ ಇಲ್ಲದೆಯೂ ದೇಶದ
ಮೂಲೆಮೂಲೆಗೆ ಆ ವಿಷಯ ಹರಡುತ್ತಿತ್ತು. ಅಂತೆಯೇ ದೇಶದ ಎಲ್ಲಾ ತಾಲೂಕು ಕೇಂದ್ರಗಳಲ್ಲಿ ನವೆಂಬರ್ 14ರಿಂದ ಜನವರಿ
14ರವರೆಗೆ ಪ್ರತಿ ವಾರಕ್ಕೊಮ್ಮೆ ದೇಶದ ಎಲ್ಲಾ ತಾಲೂಕು ಕೇಂದ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಭಟನೆ ನಡೆಯಬೇಕು. ಆದರೆ ಯಾವುದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೂ
15 ಜನಗಳಿಗಿಂತ ಕಡಿಮೆ ಇರಬಾರದು ಎಂದು ನಿರ್ಣಯ ಕೈಗೊಳ್ಳಲಾಯಿತು. ಅಂತೆಯೇ ಮಂಗಳೂರಿನ ಬಿಸಿ ರೋಡಿನಲ್ಲೂ
ನವೆಂಬರ್ 14ರಂದು ಪ್ರತಿಭಟನೆ ಹಮ್ಮಿಕೊಳ್ಳಲಾಯಿತು. ಸ್ಥಳೀಯ ಶಾಸಕ ರುಕ್ಮಯ್ಯ ಪುಜಾರಿ ಅವರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಭಟನೆ
ನಡೆಸಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಲಾಯಿತು. ಹಾಗೂ ಅವರಿಗೆ ಹಾಕಲು ಹೂವಿನ ಹಾರವನ್ನು ತರಬೇಕು. ಆದರೆ ಹೂಹಾರವನ್ನು ಅವರೇ
ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದೂ ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿತ್ತು. ಇದರಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಬೇಕಿದ್ದ 15 ಜನರಲ್ಲಿ 14 ಜನ ಸರಿಯಾದ ಸಮಯಕ್ಕೆ
ಪ್ರತಿಭಟನಾ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಆಗಮಿಸಿದರು. ಪ್ರತಿಭಟನೆ ಆರಂಭವಾಯಿತು. ಅದರೆ ಪೊಲೀಸರು ಬಂಧಿಸುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದವರಿ
ಆಶ್ಚರ್ಯ. ಏಕೆಂದರೆ ಬಂಧಿಸಬೇಕಿದ್ದ ಪೊಲೀಸರು, ಪ್ರತಿಭಟನಾಕಾರರಿಗೆ ರಕ್ಷಣೆ ನೀಡುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಎರಡು ಬದಿಗಳಲ್ಲಿ
ಸುತ್ತುವರೆದರು. ಆದರೆ ಹೊಡೆಯಲೂ ಇಲ್ಲಾ, ಬಂದಿಸಲೂ ಇಲ್ಲಾ. ಇದರಿಂದಾಗಿ ಪ್ರತಿಭಟನಾಕಾರರು ಅಲ್ಲಿಯ ಪ್ರಮುಖ
ಸರ್ಕಲ್’ಗೆ ಎರಡು ಬಾರಿ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಹಾಕಿದರು. ಅದಾಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಪೊಲೀಸರಿಂದ ಹತ್ತಿ.. ಹತ್ತಿ ಎಂಬ ಆಗ್ರಹವಾಯ್ತು.
ಪ್ರತಿಭಟನಾಕಾರರು ಪೊಲೀಸ್ ವಾಹಾನ ಏರಿ ಬಂಧನಕ್ಕೊಳಗಾಗಿ ಠಾಣೆ ಸೇರಿದರು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆಶ್ಚರ್ಯ, ಯಾಕೆ
ಲಾಠಿ ಚಾರ್ಚ್ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಮಜಾ ಏನು ಎಂದರೆ, ಪೊಲೀಸರು ಭಾವಿಸಿದ್ದು, ಪ್ರತಿಭಟನ  ಮಾಡುವವರು
ಮಾರಕಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ತರುತ್ತಾರೆ. ಒಂದು ರೀತಿ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿಗಳ ರೀತಿ ಸಜ್ಜಾಗಿರುತ್ತಾರೆ ಎಂದು. ಆದರೆ ಈ ಪ್ರತಿಭಟನಾಕಾರರು
ಬಂದದ್ದು ಬರಿಗೈಲಿ. ಅದೂ ಬಂಧನಕ್ಕೆ, ಏಟು ತಿನ್ನಲು ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಮನೆಯ ಕಡೆ ಎಲ್ಲಾ ರೀತಿಯ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿ
ಸಜ್ಜಾಗಿ ಬಂದವರೇ… ಹೀಗೆ ಪ್ರತಿಭಟನ ಮಾಡಿಯೂ ಏಟು ತಿನ್ನದೇ ಬಂಧನಕ್ಕೊಳಗಾದವರು ಇವರು ಮಾತ್ರ.. ಈ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯಲ್ಲಿ
ಇನ್ನೊಂದು ತಮಾಷೆಯ ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಅದೇನೆಂದರೆ, ಪ್ರತಿಭಟನೆಗೆ ಬರಬೇಕಿದ್ದ 15 ಜನರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಬಂದಿದ್ದು ಸ್ವಲ್ಪ
ತಡವಾಗಿತ್ತು. ಆತ ಬರುವ ವೇಳೆಗೆ ಪ್ರತಿಭಟನೆ ಮುಗಿದು, ಪೊಲೀಸರು ಬಂಧಿಸಿ ಕರೆದೊಯ್ದು ಆಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಆ ತಡವಾಗಿ
ಬಂದ ವ್ಯಕ್ತಿ ನೇರವಾಗಿ ಪೊಲೀಸ್ ಠಾಣೆಗೆ ತೆರಳಿ ನಾನೂ ಈ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳಬೇಕಾದವ. ನಾನೂ ಆರೆಸ್ಸೆಸ್ಸಿನವ.
ನನ್ನನ್ನೂ ಬಂಧಿಸಿ ಎಂದು ಪೊಲೀಸರಿಗೆ ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದ ಪೊಲೀಸರು, ನೀನು ಆರೆಸ್ಸಿಸ್ಸನ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ
ಅಲ್ಲಾ ಎಂದುಬಿಟ್ಟರು. ಆದರೆ ಈತ ಮತ್ತೆ ಹೇಳಿದ ನಾನು ಸಂಘದವನೇ ಎಂದು. ಅದಕ್ಕೆ ಪೊಲೀಸ್ ನೀಡಿದ ಉತ್ತರ ಹೀಗಿತ್ತು.
ನೀನು ಆರೆಸ್ಸೆಸ್ಸಿನ ವ್ಯಕ್ತಿ ಅಲ್ಲವೇ ಅಲ್ಲಾ, ಒಂದು ವೇಳೆ ನೀನು ಆರೆಸ್ಸೆಸ್ಸ್’ನ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಆಗಿದ್ದರೆ ಸರಿಯಾದ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದೆ.
ಹೀಗೆ ತಡವಾಗಿ ಬರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿಬಿಟ್ಟ. ಹೀಗೆ ಸಂಘದವರು ಎಂದರೆ ಅಂದಿಗೂ-ಇಂದಿಗೂ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಬದ್ಧರಾಗಿರುವವರು
ಎಂದೇ ಸಮಾಜ ಗುರುತಿಸುತ್ತದೆ ಎಂದರು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ಸುಳ್ಯದ ಕುಗ್ರಾಮದಲ್ಲಿ ಮುದ್ರಣವಾಗುತ್ತಿದ್ದ ‘ಕಹಳೆ’ ಪತ್ರಿಕೆ:&lt;/strong&gt;
ದೇಶದ ಯಾವುದೇ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಏನೇ ನಡೆದರೂ ಅದು ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ತಿಳಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದು ಸಂಘದ ನಿರ್ಣಯವಾಗಿತ್ತು.
ಅದನ್ನು ಈಡೇರಸಲು ಸಂಘದ ಕಾರ್ಯಕರ್ತರು ಹಲವೆಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನು ಆರಂಂಭಿಸಿದ್ದರು. ಹಾಗೆಯೇ ಸುಳ್ಯ ತಾಲೂಕಿನ
ಕುಗ್ರಾಮವೊಂದರಲ್ಲಿ ‘ಕಹಳೆ’ ಎಂಬ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಮುದ್ರಿಸಲು ಆರಂಭಿಸಲಾಯಿತು. ಅದು ಆ ಪ್ರದೇಶದ ಜನರಿಗೆ ದೇಶದ
ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ತಿಳುವಳಿಕೆ ನೀಡುತ್ತಿತ್ತು. ವಾರಕ್ಕೊಮ್ಮೆ ಗುಪ್ತವಾಗಿ ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಈ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಮೇಲೂ ಪೊಲೀಸರ ಕಣ್ಣು ಬಿತ್ತು.
ಯಾರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಪೇಪರ್ ಸಿಗುತ್ತಿತ್ತೋ ಅವರನ್ನು ಬಂದಿಸುತ್ತಿದ್ದರು, ಕೊಡಬಾರದ ಕಾಟ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದರಿಂದ ಕೆರಳಿದ
ಕಾರ್ಯಕರ್ತರು, ಅದೇ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಅಲ್ಲಿನ ಸರ್ಕಲ್ ಇನ್ಸ್’ಪೆಕ್ಟರ್ ಮನೆಗೇ ಆ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಹಾಕಿದರು.
ಇದರಿಂದ ಜಾಗೃತಗೊಂಡ ಪೊಲೀಸರು, ಮುಂದಿನ ವಾರ ಆ ಪತ್ರಿಕೆಗಾಗಿ ಕಾದು ಕುಳಿತರು. ಎಂದಿನಂತೆ ಪತ್ರಿಕೆ ಹಾಕಲು
ಮಧ್ಯರಾತ್ರಿ ವೇಳೆ ಒಬ್ಬ ಬಾಲಕ ಬಂದು ಪತ್ರಿಕೆ ಹಾಕಿದ. ಅದರೆ ಆ ಪತ್ರಿಕೆ ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಪೊಲೀಸರಿಗೆ
ತಿಳಿಯಲೇ ಇಲ್ಲಾ, ಏಕೆಂದರೆ ಆ ಹುಡುಗನಿಗೆ ಪತ್ರಿಕೆ ಬಂದು ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದುದ್ದು, ಒಂದು ಮರದ ಹತ್ತಿರ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಯಾರು ತಂದು
ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂಬುದು ಆ ಹುಡುಗನಿಗೂ ಗೊತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ ಕೂಡಾ. ಹೀಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಕೆಳಮಟ್ಟದಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಘದ ಕಾರ್ಯಕರ್ತರು
ತಮ್ಮ ನೆಟ್ ವರ್ಕ್ ಮೂಲಕ ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸ ಸಂಪೂರ್ಣ ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಮಾತ್ರವಾಗಿತ್ತು ಎಂದರು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿ 15 ದಿನಗಳಿಗೊಮ್ಮೆ ಇಂದಿರ ಗಾಂಧಿ ದೇಶದ ಎಲ್ಲಾ ರಾಜ್ಯಗಳ ಪೊಲೀಸ್ ವರಿಷ್ಟರೊಂದಿಗ ಸಭೆ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು.
ಈ ಸಭೆಯಲ್ಲ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ಜನರನ್ನು ಬಂಧಿಸಲಾಗಿದೆ ಮುಂತಾದವುಗಳಿಗೆ ಅಧಿಕಾರಿಗಳಿಗಿಂತ ಉತ್ತರ ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರು.
ಆದರೆ ಕರ್ನಾಟಕ ಪೊಲೀಸ್ ಮುಖ್ಯಸ್ಥರ ಉತ್ತರ ಮಾತ್ರ ಬೇರೆಯ ರೀತಿಯಾಗಿತ್ತು. ಅಂದು ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದರು, ರಾಜ್ಯದ ಎಲ್ಲಾ
ರಾಜಕೀಯ ನಾಯರನ್ನು ಬಂಧಿಸಿ ಜೈಲಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಲಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಆರೆಸ್ಸೆಸ್ಸಿನ ಕಾರ್ಯಕರ್ತರ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ
ತಡೆಯಲು ಆಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದರ ಮುಖಂಡರನ್ನು ಇನ್ನೂ ಬಂಧಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಆಗಿಲ್ಲ ಎಂದಿದ್ದರು. ಇದು ನಮ್ಮ ಕೆಲಸದ
ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ತೋರಿಸಿತ್ತು ಎಂದು ಪ್ರಭಾಕರ ಭಟ್ ಹೇಳಿದರು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಅಂದಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಮೈಸೂರು ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಹೋರಾಟದ ರೂಪು-ರೇಷೆ ತಯಾರಿಸಿದ್ದ ಸಂಘದ ಹಿರಿಯ ಪ್ರಚಾರಕ ಸು. ರಾಮಣ್ಣ
ಅವರು ಮಾತನಾಡಿ, ನಮ್ಮ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ನೆನಪು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರಬೇಕು. ಅದು ನಮಗೆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು, ನಮ್ಮ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು
ನಮಗೆ ಮತ್ತೆ ನೆನಪು ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ಇಂತಹ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಿಂದ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದ್ದ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ನಮಗೆ ಮತ್ತೆ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ ಎಂದರು.
ಅಂದಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾನೂನು ಬಂಘವೇ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಕರ್ತವ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ ಆ 20 ತಿಂಗಳು ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇದ್ದದ್ದು ಡೋಂಘಿ
ಕಾನೂನು. ಹಾಗಾಗಿ ಕಾನೂನು ಉಲ್ಲಂಘನೆ ಅಪರಾಧವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ ಬದಲಾಗಿ ಅದು ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಕರ್ತವ್ಯವಾಗಿತ್ತು ಎಂದರು.
ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಇಡೀ ದೇಶಕ್ಕೆ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಸಾರದ ಮೂಲವಾಗಿದ್ದಿದ್ದು ಬೆಂಗಳೂರು. ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಸೆಂಟ್ರಲ್ ಜೈಲಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಅಡ್ವಾಣಿ
ಅವರ ಆಶಯದಂತೆ ಅಂದಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಘದ ಪ್ರಾಂತ ಪ್ರಚಾರಕರಾಗಿದ್ದ ಹೊ.ವೇ ಶೇಷಾದ್ರಿಯವರು ಕನ್ನಡ, ಇಂಗ್ಲೀಷ್,
ಹಿಂದಿ ಹೀಗೆ ಬೇರೆಬೇರೆ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಹಿತ್ಯ ರಚಿಸಿದರು. ಅದು ಗುಪ್ತವಾಗಿ ರಾಷ್ಟ್ರಾದ್ಯಂತ ಪಸರಿಸಿತು. ಈ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಮೂಲಕ
ಜನರಲ್ಲಿ ತುರ್ತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ವಿರುದ್ಧ ಹೋರಾಡುವ ಪ್ರೇರಣೆ ದೊರೆಯಿತು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಂಘದ ಸರಸಂಘಚಾಲಕರಾಗಿದ್ದ ಬಾಳಾ ಸಾಹೇಬ ದೇವರಾಸ ಅವರು, ‘RSS is an Living Organization’.
ಸಂಘ ಒಂದು ಸಜೀವ ಸಂಘಟನೆ ಎಂದಿದ್ದರು. ಇದು ಕಾಲ-ಸಮಯ-ಸ್ಥಳ-ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅದು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದ
ಪರಿವರ್ತನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಹಾಗಾಗಿ ಅದು ಎಂದಿಗೂ ಜೀವಂತವಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತದೆ ಎಂದಿದ್ದರು. ಈ ಮಾತು
ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಸತ್ಯವಾದುದು ಎಂದು ರಾಮಣ್ಣನವರು ಹೇಳಿದರು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಹೀಗೆ, ತುರ್ತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಘ ಕೈಗೊಂಡ ಹಲವು ಗಟ್ಟಿ ನಿರ್ಧಾರಗಳೇ ಮುಂದಿನ ಲೋಕಸಭಾ ಚುನಾವಣೆಯಲ್ಲಿ
ಅನುಕರಣಿಸಿತು. ಸಂಘದ ಸ್ಪಷ್ಟ ಹಾಗೂ ದೂರದೃಷ್ಟಿಯುತ ನಿರ್ಧಾರದಿಂದಾಗಿ 1977ರ ಚುನಾವಣೆಯಲ್ಲಿ ಇಂದಿರಾ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್
ಧೂಳಿಪಠವಾಗಿ ಜನತ ಪಾರ್ಟಿ ಆಡಳಿತಕ್ಕ ಬಂತು. ಇವೆಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದುದ್ದು, ಸಂಘದ ಕಾರ್ಯಕರ್ತರ ಕೆಲಸ. ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ
ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸಮರ್ಪಿಸುವ ಮನಸ್ಥಿತಿ ಮಾತ್ರ ಎಂದರು. ಅದೇ ರೀತಿ ಇಂದು ಭಾರತ ಜಗತ್ತಿಗೆ ತಾಯಿಯಾಗಿ ಮತ್ತೆ ಮೈಕೊಡವಿ
ಮೇಲೇಳುತಿದೆ. ಆದರೆ ನಾವುಗಳು ಮಾತ್ರ ಸಮಾಜದ ಜನರನ್ನು ಸದಾ ಜಾಗೃತಿಯಿಂದ ಇರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದು ಕರೆ ನೀಡಿದರು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ರಾಜ್ಯ ವಿಧಾನ ಪರಿಷತ್ ಸಭಾಪತಿ ಡಿ.ಹೆಚ್. ಶಂಕರಮೂರ್ತಿ ಮಾತನಾಡಿ, ತುರ್ತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಶಾಹಿಯ
ಸೆರೆಮನೆಯಿಂದ ದೇಶವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲು ಬೀದಿಗಿಳಿದು ನಾವೆಲ್ಲಾ ಹೋರಾಡಿದ್ದೇವೆಯೇ ಹೊರತು ಪ್ರಚಾರ ಗಿಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಮುಂದೆ ಶಾಸಕ,
ಮಂತ್ರಿಗಳಾಗಿ ಅಧಿಕಾರದ ಗದ್ದಿಗೆ ಏರುತ್ತೇವೆ ಎಂಬ ದುರಾಲೋಚನೆಯಿಂದಲ್ಲ. ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅರಾಜಕತೆ ತಾಂಡವವಾಡುತ್ತಿರ
ಬೇಕಾದರೆ ಅದನ್ನು ನೋಡಿಯೂ, ನೋಡದವನಂತೆ ವರ್ತಿಸಲು ನಿಜವಾದ ಭಾರತೀಯನಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಅಂದು ನಾವೆಲ್ಲ
ಮೀಸಾ ಬಂಧಿಗಳಾಗುವ ಸಂದರ್ಭ ಎದುರಾಯಿತು. ಅಂತಹ ಕರಾಳ ದಿನದಲ್ಲೆ ಹಿಂಜರಿಯದ ನಾವು ಈಗೇಕೆ ನಿರಾಶೆಯ
ನುಡಿಗಳಾನ್ನುಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬುದೇ ಗ್ರಹಿಕೆಗೆ ನಿಲುಕುತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ಬೇಸರ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ಉದ್ಘಾಟಿಸಿ ಮಾತನಾಡಿದ ಮಾಜಿ ಶಾಸಕ ಹಾಗೂ ಹಿರಿಯ ವಕೀಲ ಹೆಚ್. ಗಂಗಾಧರ್ ಅವರು ಮಾತನಾಡಿದ
ನ್ಯಾಯಾಂಗ ಶುದ್ಧಿಯಾಗುವವರೆಗೂ ರಾಷ್ಟ್ರಕಲ್ಯಾಣ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಟ್ಟರು. ಹೆಸರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಗಳಿಸಿರುವ
ನಾವು ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಇಂದಿಗೂ ದಾಸ್ಯದ ಸಂಕೋಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿ ತೊಳಲಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ನ್ಯಾಯಾಂಗ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವ ಲೋಪ
ದೋಷಗಳನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸದೇ ಹೋದರೆ ಸರ್ಕಾರ ಎಷ್ಟೇ ಜನಪರ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಜಾರಿಗೊಳಿಸಿದರೂ ದೇಶ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಪಥದತ್ತಾ
ಸಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬ್ರಿಟಿಷರು ಜಾರಿಗೊಳಿಸಿದ ಕಾನೂನುಗಳಿಗೆ ತೇಪೆ ಹಾಕುವ ಬದಲಾಗಿ ನ್ಯಾಯಾಂಗ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನೇ ಶುದ್ಧೀಕರಿಸಬೇಕಿದೆ.
ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಭ್ರಷ್ಟಾಚಾರಿಗಳು, ಅಧಿಕಾರಿಶಾಹಿಗಳು ಆಡಿದ್ದೇ ಆಟವಾಗಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ತುರ್ತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಮರುಕಳಿಸಬಹುದು
ಎಂದು ಎಚ್ಚರಿಸಿದರು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲಿ ನಡೆದ ‘ತುರ್ತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿ – 40 ವರ್ಷಗಳ ನೆನಪು’ ಎಂಬ ಈ ವಿಶೇಷ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ, ಜೈಲುವಾಸ
ಅನುಭವಿಸಿದವರಿಗೆ ಮತ್ತೆ ನೆನಪುಗಳನ್ನು ಮರುಕಳಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಿದರೇ, ಅದರಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದವರಿಗೆ ಮೈನಿವಿರೇಳುವಂತೆ ಮಾಡಿತು.
ಆ ಹೋರಾಟವನ್ನು ಕಾಣದೇ, ಕೇವಲ ಅಲ್ಲಿ-ಇಲ್ಲಿ ಕೇಳಿದ್ದ ಯುವ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ತುರ್ತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ದಿನಗಳು
ಹೇಗಿತ್ತುಎಂಬುದರ ದರ್ಶನವಾಯ್ತು. ಹಿರಿಯ ಹೋರಾಟಗಾರರ ಸಮ್ಮಿಲನ, ಕೊಡಗಿನ ಕೊಡವರ ವೇಷದಲ್ಲಿಯೇ ಬಂದು ಕೃತಜ್ಞತೆ
ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ ಕಲಿಗಳು, ನೆನೆಪಿನ ಬುತ್ತಿ ತೆರೆದಿಡುವ ವೇಳೆ ಹಲವರ ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ಹಾದುಹೋದ ಆ ನೋವು-ಸಂಕಟ-ಹೋರಾಟದ
ಛಲದ ಆನಂದಭಾಷ್ಪ.. ಇವೇ ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ವಿಶೇಷತೆಗಳಾಗಿದ್ದವು. ಬಂದವರು ಯಾರೂ, ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ಆಯೋಜಕರಿಗೆ
ಮನಸಿನಲ್ಲೇ ಧನ್ಯವಾದ ಅರ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳದೇ ಹೋದವರು ಇಲ್ಲವೆಂಬಂತೆ ತೋರುತ್ತಿತ್ತು. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ 40 ವರ್ಷಗಳ
ಹಿಂದಿನ ಹೋರಾಟದ ಆ ದಿನಗಳನ್ನು ಮತ್ತೆ ನೆನಪಿಗೆ ತಂದಿದ್ದಂತೊ ಸತ್ಯ.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 05 Jul 2015 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://prachalita.in/2015/07/05/turtu-paristite-nenapu.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://prachalita.in/2015/07/05/turtu-paristite-nenapu.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ಸುದ್ದಿಗೊಂದು ಗುದ್ದು</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2015/suddigondu-guddu.jpg&quot; alt=&quot;Suddigondu Guddu&quot; /&gt;
&lt;strong&gt;1) ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇಂದು ನಾಸ್ತಿಕರು ಬದುಕುವುದೇ ಕಷ್ಟವಾಗಿದೆ. - ದಿನೇಶ್ ಅಮಿನ್ ಮಟ್ಟು ಹೇಳಿಕೆ.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
- ‘ನಾಸ್ತಿಕರು ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನಾಸ್ತಿ’ ಎನ್ನುವ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾಲವೂ ಬರಲಿದೆ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) “ನಾನು ಯೋಗ ವಿರೋಧಿ ಅಲ್ಲ”. ರಾಜಕೀಯ ಲಾಭಕ್ಕಾಗಿ ಅದನ್ನು ಬಳಸುವುದಕ್ಕಷ್ಟೇ ನನ್ನ
ವಿರೋಧ. - ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಕಾಟ್ಜು.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
- ಶಿಲ್ಪಾ ಶೆಟ್ಟಿಯ ಯೋಗವನ್ನು ನೋಡಿ, #ಕಾಟ್ಜೂಕ್ತಿಯು ಇಷ್ಟಾದರೂ ಮೃದುವಾಗಿದೆ ಯೋಗದ ಕುರಿತು ಅನ್ಸುತ್ತೆ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) ಸೋಮವಾರ: ಬಿಎಸ್ವೈ ಪರ ಎಚ್ಡಿಕೆ ಬ್ಯಾಟಿಂಗ್..!&lt;br /&gt;
ಮಂಗಳವಾರ : ಅಕ್ಕಪಕ್ಕ ಕುಳಿತು ಹರಟಿದ ರಾಜಕೀಯ ವೈರಿಗಳು, ಎಚ್ಡಿಕೆ-ಬಿಎಸ್ವೈ ಕುಶಲೋಪರಿ..! (ಬಿಎಸ್ವೈ, ನಿಮ್ಮನ್ನು
ರಕ್ಷಿಸುವ ಹೊಣೆ ನನ್ನದು - ಎಚ್ಡಿಕೆ “ವಚನ”!!!)&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;
- ಜೆಡಿಎಸ್ #ಸಿದ್ಧಾಂತಾತೀತ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4) ಅಜಂ ಖಾನ್ ಅವರ ಎಮ್ಮೆಗಳನ್ನು ಕದ್ದಿದ್ದ ಕಳ್ಳರನ್ನು 18 ತಿಂಗಳ ಬಳಿಕ
ಹಿಡಿದಿರುವ ಉತ್ತರಪ್ರದೇಶದ ಪೊಲೀಸರೇ, ನಿಮಗೆ ಅಭಿನಂದನೆ. ದಯಮಾಡಿ ಇನ್ನು ಮುಂದಾದರೂ ಇತರ
ವಿಷಯಗಳತ್ತ ಗಮನ ಹರಿಸಿ. - ನಂದಿತಾ ಠಾಕೂರ್, ಬಿಜೆಪಿ ನಾಯಕಿ, ಗುಜರಾತ್.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
- ಯುಪಿ ಮತ್ತು ಬಿಹಾರಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಇಂಥಾ ವಿಷಯಗಳೇ. ಇವುಗಳಲ್ಲದೇ ಇತರ ವಿಷಯಗಳು ಎಲ್ಲಿವೆ ಅಲ್ಲಿ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5) ರಾಮದುರ್ಗ (ಬೆಳಗಾವಿ ಜಿಲ್ಲೆ): ಶಾಲೆಯ ಮಕ್ಕಳ ಸಮ್ಮುಖದಲ್ಲಿಯೇ ಪ್ರಣಯದಾಟ ನಡೆಸಿದ ಶಾಲೆಯ ಪ್ರಭಾರ
ಮುಖ್ಯಾಧ್ಯಾಪಕ ಮತ್ತು ಶಿಕ್ಷಕಿ!&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
- ಲೈಂಗಿಕ ಶಿಕ್ಷಕರಾಗುವ ಎಲ್ಲಾ ಅರ್ಹತೆಗಳೂ ಇವೆ ಇವರಿಬ್ಬರಿಗೆ. ಅರ್ಹತಾ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡುವುದೇ ಬೇಡ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6) ವಿರೋಧ ಪಕ್ಷಗಳು ಪುರಾವೆ ನೀಡಿದಲ್ಲಿ ಸಚಿವೆ ಪಂಕಜಾ ಮುಂಡೆಯವರ ತನಿಖೆ ನಡೆಸುತ್ತೇವೆ. - ದೇವೇಂದ್ರ ಫಡ್ನವೀಸ್.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
- ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿ ಮಧ್ಯರಾತ್ರಿಲಿ ಧಿಗ್ಗನೆದ್ದು ಕೂತ್ಕೊಂಡ್ರಂತೆ; ಪುರಾವೆ ಪುರಾವೆ ನನ್ನ ಬಳಿ ಇದೆ ಪುರಾವೆ ಅಂತ
#ಹೇಳುತ್ತಾ… ಅಯ್ಯೋ, ಅದು ಪಕ್ಕದ್ ರಾಜ್ಯದ್ ವಿಚಾರ, ನೀವ್ ……. ಮಲ್ಕೊಳಿ ಅಂದ್ರಂತೆ ಮಿಸೆಸ್
ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿ #ರೇಗುತ್ತಾ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7) ಇಂದ್ರಜಿತ್ ಲಂಕೇಶರ ‘ಲವ್ ಯೂ ಆಲಿಯಾ’ ಸಿನೆಮಾದಲ್ಲಿ ಸನ್ನಿ ಲಿಯೋನ್ ಜೊತೆ ಕುಣಿಯುವ ಯೋಗ ಸೃಜನ್
ಲೋಕೇಶ್ ಪಾಲಿಗೆ!&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
- ಸೃಜ ವಿತ್ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಮಜಾ..!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8) ತಿರುಮಲದ ಲಾಡಿಗೆ ನಿರಾಣಿ ಕಾರ್ಖಾನೆಯ ಸಕ್ಕರೆ ಅಯೋಗ್ಯ: ವಾಪಸ್.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ರೈತರ ಚಿತಾಭಸ್ಮದ ಘಾಟು ಇದೆ, ನನಗೆ ಬೇಡ ಅಂದ್ನಂತೆ ನಾರಾಯಣಾವತಾರಿ ತಿಮ್ಮಪ್ಪ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9) ಸಲಿಂಗ ವಿವಾಹಕ್ಕೆ ಕಾನೂನು ಮಾನ್ಯತೆ ನೀಡಿದ ಅಮೆರಿಕದ ಸುಪ್ರೀಂ ಕೋರ್ಟ್ ತೀರ್ಪಿನ ಬಳಿಕ ಶ್ವೇತಭವನವನ್ನು
ಕಾಮನಬಿಲ್ಲಿನ ಬಣ್ಣಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡ ದೀಪಗಳಿಂದ ಅಲಂಕರಿಸಲಾಗಿದೆ.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
- ‘ಶ್ವೇತ’ಭವನವು ‘ಕಾಮನ’ಬಿಲ್ಲಿನ ಬಣ್ಣಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತಗೊಂಡಿದೆ!; ಕೊನೆಗೂ ‘ಕರಿ’ ಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ಮಾನ್ಯತೆಯೇ ಸಿಗದ
ನಾಡಿನಲ್ಲಿ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10) ಭಗವಾನ್ ಏಥೂ ದುರ್ಯೋಧನ ಉವಾಚ - ನನ್ನ ಕೈಕಾಲುಗಳು ನಡುಗುತ್ತಿವೆ,
ಬೆಂಕಿಪೊಟ್ಟಣವು ನನ್ನ ಕೈಯಿಂದ ಜಾರುತ್ತಿದೆ, ಈ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂದೂಡಲು
ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೇ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
- ಅರ್ಜುನ ಉವಾಚ : ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅರಗಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಹಾಕಿ ಸುಡಲು ಯತ್ನಿಸಿದೆಯಲ್ಲಾ… ಈಗ ಅನುಭವಿಸು.
ಒಂದೋ ಯುದ್ಧಮಾಡು, ಇಲ್ಲಾಂದ್ರೆ ಸೋತೆ ಅಂತ ತೆಪ್ಪಗಿರು. #ಪದೇಪದೇ_ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ_ಬಾಡಿಗೆಯನ್ನು_ಯಾರು_ನಿಮ್ಮಪ್ಪ_ಕಟ್ತಾನಾ!?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11) ರಾಜ್ಯದ ಲೋಕಾಯುಕ್ತ ಸಂಸ್ಥೆಯನ್ನು ಮುಚ್ಚುವುದೇ ಒಳಿತು. - ಸಂತೋಷ್ ಹೆಗ್ಡೆ.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ಹೌದೂೂೂೂ ಹೌದು ಎಂದರಂತೆ - ಡಿಕೆಶಿ, ಯಡಿಯೂರಪ್ಪ, ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿ, ……&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 01 Jul 2015 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://prachalita.in/2015/07/01/suddigondu-guddu-12.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://prachalita.in/2015/07/01/suddigondu-guddu-12.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ಆ ಕರಾಳ ದಿನಗಳಿಗೀಗ ನಲವತ್ತು ವರ್ಷ</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2015/proclamation-of-emergency-1975.jpg&quot; alt=&quot;President Signing Emergency&quot; /&gt;
ದಾನಪ್ಪ ಒಣರೊಟ್ಟಿ, ಅಯ್ಯಪ್ಪ ಅರಕಾಲಚೆಟ್ಟಿ, ನಾರಾಯಣಪ್ಪ ಉಣಚಗಿ, ಶಂಕರ ರೂಡಗಿ, ಬಸೆಟ್ಟೆಪ್ಪಾ ಮುರನಾಳ, ಡೀಕಣ್ಣ
ಕಂಠಿ, ರಂಗಪ್ಪ ಶೇಬಿನಕಟ್ಟಿ , ಹನಮಂತ ಕಂದಗಲ್ಲ… ಇವರೆಲ್ಲ ಯಾರೋ ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರಿರಬಹುದೆಂದು ನಿಮಗನಿಸಬಹುದು.
ಆದರೆ ಇವರೆಲ್ಲ 1975 ರ ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಜಾತಂತ್ರದ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಹೋರಾಡಿ ಜೈಲು ಸೇರಿದವರು ಎಂದರೆ ನಿಮಗೆ
ಅಚ್ಚರಿಯಾಗಬಹುದು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಹೌದು, ಮೊನ್ನೆ ಜೂ. 8 ರಂದು ಬಾಗಲಕೋಟೆ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಗುಳೇದಗುಡ್ಡದಲ್ಲಿ ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿ ವಿರುದ್ಧ ಹೋರಾಡಿ ಸೆರೆವಾಸ
ಅನುಭವಿಸಿದ ಇಂತಹ 16ಮಂದಿಗೆ ಅಪರೂಪದ ಸನ್ಮಾನ ಏರ್ಪಡಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿದವರು ಅಲ್ಲಿನ ನಿವೃತ್ತ ಹಿಂದಿ
ಶಿಕ್ಷಕ ಹಾಗೂ ಸಂಘದ ಹಿರಿಯ ಕಾರ್ಯಕರ್ತರಾದ ಕಲ್ಯಾಣ ಮರಳಿ ಅವರು. ತಮಗೆ 70 ವರ್ಷ ತುಂಬಿದ ಸವಿನೆನಪಿಗಾಗಿ
ಅವರು ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಹೋರಾಟಗಾರರನ್ನು ಸನ್ಮಾನಿಸಿ, ಮೇಲ್ಪಂಕ್ತಿ ಹಾಕಿದ್ದರು. ಹೀಗೆ ಸನ್ಮಾನಿತರಾದ ಈ 16 ಮಂದಿ
ಕುಷ್ಟಗಿ, ಸಿಂಧನೂರು, ರಾಣಿಬೆನ್ನೂರು… ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೋ ಚದುರಿ ಹೋಗಿದ್ದವರು. ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಪತ್ತೆಹಚ್ಚಿ, ವೃದ್ಧಾಪ್ಯದ
ಕಾರಣದಿಂದ ನಡೆಯಲೂ ಆಗದ ಆ ‘ನವಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ವೀರ’ರಿಗೆ ಸನ್ಮಾನಿಸಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರೆಲ್ಲರ ಹೃದಯ ತುಂಬಿ
ಬಂದಿತ್ತು. ಆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ನಾನೂ ಹೋಗಿದ್ದೆ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಭಾರತದ ರಾಜಕೀಯ ಚರಿತ್ರೆಗೆ ನಿರ್ಣಾಯಕ ತಿರುವು ಕೊಟ್ಟ 1975 ರ ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಕರಾಳ ಅಧ್ಯಾಯಕ್ಕೆ ಈಗ
ಬರೋಬ್ಬರಿ 40 ವರ್ಷ. 1975ರ ಜೂನ್ 25ರ ರಾತ್ರಿಯಾಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಒಂದು ಕರಾಳ ಸಂಚಿನ ಚಕ್ರ ವೇಗವಾಗಿ
ತಿರುಗತೊಡಗಿತ್ತು. ಭಾರತದ 60 ಕೋಟಿ ಜನ ಗಾಢ ನಿದ್ದೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಅವರ ಮೇಲೆ ನಡೆಸಿದ ಆಕಸ್ಮಿಕ ಗುಪ್ತ ದಾಳಿ ಆದಾಗಿತ್ತು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಹೌದು, ಆಗ ಜನರ ಎಲ್ಲ ಮೂಲಭೂತ ಹಕ್ಕುಗಳು ರದ್ದು. ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಬಾಯಿಗೆ ಬೀಗ. ನ್ಯಾಯಾಂಗದ ಕೈಕಾಲುಗಳಿಗೆ ಬೇಡಿ.
ಸಂಘಸಂಸ್ಥೆಗಳ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಕೊಡಲಿಯೇಟು – ಇದು ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಆದೇಶದ ತಾತ್ಪರ್ಯ. ಆದರೆ ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು
ಘೋಷಿಸಿದ್ದಾದರೂ ಏಕೆ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆ ಈಗಿನ ಯುವಪೀಳಿಗೆಯ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೊರೆಯುವ ಹುಳು. 1977 ರ ನಂತರ ಜನಿಸಿದವರಿಗೆ
ಈ ಬಗ್ಗೆ ಕಿಂಚಿತ್ತು ಅರಿವೂ ಇಲ್ಲದಿರುವುದು ಸಹಜವೇ. ಆಗ ಪ್ರಧಾನಿಯಾಗಿದ್ದ ಇಂದಿರಾಗಾಂಧಿ ಅಲಹಾಬಾದ್ ಉಚ್ಚನ್ಯಾಯಾಲಯ
ನೀಡಿದ ತೀರ್ಪಿನಿಂದ ಕಂಗಾಲಾಗಿದ್ದರು. ಆ ತೀರ್ಪಿನ ಪ್ರಕಾರ, ಅವರು ಚುನಾವಣೆಯಲ್ಲಿ ಭ್ರಷ್ಟಾಚಾರವೆಸಗಿ ಗೆದ್ದಿದ್ದು ಸಾಬೀತಾಗಿತ್ತು.
ಅದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಅವರ ಲೋಕಸಭಾ ಸದಸ್ಯತ್ವ ರದ್ದಾಗಿತ್ತು. ಮುಂದೆ 6 ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಇಂದಿರಾಗಾಂಧಿ ಚುನಾವಣೆಗೆ
ಸ್ಪರ್ಧಿಸುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಧಿಕಾರದಾಹದ ತುತ್ತತುದಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಇಂದಿರಾ ಅವರಿಗೆ ಈ ತೀರ್ಪನ್ನು ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು
ಸಾಧ್ಯವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಲು ಅವರಿಗೆ ಮನಸ್ಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿ
ಘೋಷಿಸಿ ಸರ್ವಾಧಿಕಾರಕ್ಕೆ ನಾಂದಿ ಹಾಡಿದರು. ತಮಗಾಗದ, ತಮ್ಮ ವಿರೋಧಿಗಳನ್ನು ಸೆರೆ ಹಿಡಿದು ಜೈಲಿಗಟ್ಟಿದರು.
ಪ್ರಜಾತಂತ್ರದ ಪರವಾಗಿ ಧ್ವನಿಯೆತ್ತಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು, ಸಂಘಸಂಸ್ಥೆಗಳು, ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಸಂಪಾದಕರನ್ನು ಮುಲಾಜಿಲ್ಲದೇ ಸೆರೆಗೆ
ತಳ್ಳಿದರು. ದೇಶಾದ್ಯಂತ 20 ತಿಂಗಳು ಸರ್ವಾಧಿಕಾರದ ಕಾರ್ಮೋಡ ಮುಸುಕಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅನಂತರ ಆ ಕಾರ್ಮೋಡ
ಸರಿಯಿತು. ಭಾರತದ ಮತದಾರ ಜನತಾಂತ್ರಿಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಬುಡಮೇಲು ಮಾಡಿದ ಇಂದಿರಾಗಾಂಧಿ ಅವರಿಗೆ 1977 ರ
ಲೋಕಸಭಾ ಚುನಾವಣೆಯಲ್ಲಿ ತಕ್ಕ ಪಾಠ ಕಲಿಸಿ, ಮನೆಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದ್ದ. ಆ ಚುನಾವಣೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಹೀನಾಯವಾಗಿ
ಸೋಲೊಪ್ಪಿತ್ತು. ಇಂದಿರಾ, ಅವರ ಪುತ್ರ ಸಂಜಯ್ ಮುಂತಾದವರೂ ಸೋತು ಸುಣ್ಣವಾಗಬೇಕಾಯಿತು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಆದರೆ ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿ ತೊಲಗಿದ್ದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ವಿರೋಧಿಗಳ ಬಂಧನ, ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಬಾಯಿಗೆ ಬೀಗ, ನ್ಯಾಯದೇವತೆಗೆ ಬೇಡಿ…
ಹೀಗೆ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಉಸಿರುಗಟ್ಟುವ ವಾತಾವರಣವಿದ್ದಾಗಲೂ ಹೋರಾಡಿದವರು ಯಾರು? ಇದು ಈಗಿನ ಅನೇಕರಿಗೆ ತಿಳಿಯದು.
ಪ್ರಮುಖ ವಿರೋಧ ಪಕ್ಷಗಳ ನಾಯಕರು, ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳು ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೆದರಿ ಮೌನಕ್ಕೆ ಶರಣಾಗಿದ್ದಾಗ ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿ
ವಿರುದ್ಧದ ಅಹಿಂಸಾತ್ಮಕ ಸಮರಕ್ಕೆ ಚಾಲನೆ ನೀಡಿದ್ದು ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಸ್ವಯಂಸೇವಕ ಸಂಘ. ವಿಪರ್ಯಾಸವೆಂದರೆ, ಸಂಘವನ್ನೂ ಆ
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನಿಷೇಧಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಸಂಘದ ಪ್ರಮುಖ ನಾಯಕರನ್ನು ಸೆರೆಯಲ್ಲಿಡಲಾಗಿತ್ತು. ಹಾಗಿದ್ದಾಗಲೂ ಹೊರಗಿದ್ದ ಸಂಘದ
ಪ್ರಮುಖರು, ಕಾರ್ಯಕರ್ತರು ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿ ವಿರುದ್ಧ ಭೂಗತ ಹೋರಾಟವನ್ನು ಸಂಘಟಿಸಿದರು. ಸಂಘ ಪರಿವಾರದ ಜನಸಂಘ,
ಎಬಿವಿಪಿ, ಬಿಎಂಎಸ್, ವಿಹಿಂಪ ಇತ್ಯಾದಿ ಸಂಘಟನೆಗಳಲ್ಲದೇ ಸಂಸ್ಥಾ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್, ಸಮಾಜವಾದಿ ಪಕ್ಷ, ಸರ್ವೋದಯ,
ಲೋಕದಳ ಮೊದಲಾದ ಹೊರಗಿನ ಪಕ್ಷಗಳ ನಾಯಕರನ್ನು ಹುರಿದುಂಬಿಸಿ ಈ ಎರಡನೇ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಸಂಗ್ರಾಮದಲ್ಲಿ
ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡಿದ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿಯೂ ಆರೆಸ್ಸೆಸ್‌ನದ್ದು. ಸಂಘ ಪರಿವಾರದವರಲ್ಲದೆ
ಜಮಾತ್ – ಎ – ಇಸ್ಲಾಂ, ಸಿಪಿಎಂ, ಆನಂದಮಾರ್ಗದ ನಾಯಕರೂ ಮೀಸಾಬಂದಿಗಳಾಗಿದ್ದರೂ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ಈ ಸಂಸ್ಥೆಗಳ
ಪಾತ್ರ ನಗಣ್ಯವಾಗಿತ್ತು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಬಾಯಿಗೆ ಬೀಗಹಾಕಲಾಗಿದ್ದರೂ ಭೂಗತ ಪತ್ರಿಕೆಗಳು ದೇಶದ ಜನರಿಗೆ ಆಗಿನ ದಿನಮಾನದ ನೈಜ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು
ತಿಳಿಸುವಲ್ಲಿ ಮಹತ್ವದ ಪಾತ್ರ ವಹಿಸಿದ್ದವು. ಆ ಪತ್ರಿಕೆಗಳು ಎಲ್ಲಿಂದ ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತಿದ್ದವು, ಯಾರು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಿದ್ದರು,
ವಿತರಕರು ಯಾರು… ಇವೆಲ್ಲ ಪೊಲೀಸರಿಗೂ ಬೇಧಿಸಲಾಗದಷ್ಟು ರಹಸ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ತಂತ್ರಜ್ಞಾನ, ಇ-ಮೇಲ್,
ಮೊಬೈಲ್, ಇಂಟರ್‌ನೆಟ್ ಇತ್ಯಾದಿ ಏನೊಂದೂ ಆಧುನಿಕ ಸೌಲಭ್ಯವಿರದ ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಭೂಗತ ಪತ್ರಿಕೆಯೊಂದು ಪ್ರಕಟವಾಗಿ,
ಅದು ಓದುಗರಿಗೆ ತಲುಪುತ್ತಿದ್ದುದು ನಿಜಕ್ಕೂ ರೋಮಾಂಚಕಾರಿ! ಕಹಳೆ, ರಣದುಂದುಭಿ ಅಂತಹ ಭೂಗತ ಪತ್ರಿಕೆಗಳು. ಆ
ಪತ್ರಿಕೆಗಳಿಗೆ ಆಗ ನಾನು ಸಂಪಾದಕನಾಗಿದ್ದೆ ಎಂಬುದು ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಹೆಮ್ಮೆಯ ಸಂಗತಿ. ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಪ್ರತಿಫಲವಾಗಿ ಮಡಿಕೇರಿ
ಸೆರೆಮನೆಯಲ್ಲಿ ಮೂರು ತಿಂಗಳ ಸೆರೆವಾಸ! ನನ್ನ ಪತ್ರಿಕೋದ್ಯಮ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದ್ದು ಆಗಲೇ ಎನ್ನಬಹುದು. ಆದರೆ ಅಷ್ಟು ಬೇಗ
ಸೆರೆವಾಸದಂತಹ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಸಿಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿರಲಿಲ್ಲ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಸಂಘದ ಭೂಗತ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲದೆ ಇತರೆ ಕೆಲವರು ತಮ್ಮ ಮಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದೂ ಉಂಟು. ಸುಳ್ಯ
ತಾಲೂಕಿನ ಚೊಕ್ಕಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಕವಿ, ಸಾಹಿತಿ ಸುಬ್ರಾಯ ಚೊಕ್ಕಾಡಿ &lt;code&gt;ಅಜ್ಞಾತ ಪರ್ವ’ ಎಂಬ ಕೈಬರಹದ ಭೂಗತ ಪತ್ರಿಕೆ
ಹೊರಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದರ ಕಾರ್ಬನ್ ಪ್ರತಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಸಮಾನ ಮನಸ್ಕರಿಗೆ ತಲುಪಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಆ &lt;/code&gt;ಅಜ್ಞಾತ ಬಳಗ’ದ
ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಸಾಹಸ ನಿಜಕ್ಕೂ ಮನನೀಯ. ಸೈದ್ಧಾಂತಿಕ ಭಿನ್ನಮತವಿದ್ದರೂ ಸಂಘ ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿ ವಿರುದ್ಧ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವ
ಹೋರಾಟದ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಲ್ಲೊಂದು ಅಭಿಮಾನವಿತ್ತು. ಅವರನ್ನು ನಾನು ಭೇಟಿಯಾದಾಗಲೆಲ್ಲ ಅವರ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಭಾವನೆ
ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದ್ದಂಟು. ಸಾಹಿತಿಗಳು, ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳು ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿ ವಿರುದ್ಧ ಪ್ರತಿಭಟಿಸುವ ಧೈರ್ಯ ಕಳೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾಗಲೂ
ಶಿವರಾಮ ಕಾರಂತ, ಗೋಪಾಲಕೃಷ್ಣ ಅಡಿಗ, ಏರ್ಯ ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ ಆಳ್ವ, ಸಾಗರದ ಕೆ.ವಿ. ಸುಬ್ಬಣ್ಣ,
ರಸಿಕಪುತ್ತಿಗೆಯಂತಹ ಸಾಹಿತಿಗಳು ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಲೇಖನ, ಕವನಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ಕಹಳೆ ಮೊಳಗಿಸಿದ್ದರೆಂಬುದು
ಈಗಲೂ ಸ್ಮರಣೀಯ. ಅಡಿಗರು ಪ್ರಜಾವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ‘ನಿನ್ನ ಗದ್ದೆಗೆ ನೀರು’ ಎಂಬ ಕವನದ ಮೂಲಕ ಇಂದಿರಾಗಾಂಧಿಯ
ಸರ್ವಾಧಿಕಾರವನ್ನು ಟೀಕಿಸಿದ್ದರು. ಉದಯವಾಣಿ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಏರ್ಯರು ‘ಕತ್ತೆ ಸತ್ತು ಹೋಯಿತು’ ಎಂಬ ಕವನದಲ್ಲಿ
ಪ್ರಜಾತಂತ್ರಕ್ಕೆ ಸಮಾಧಿ ತೋಡಿದ್ದನ್ನು ಮಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ಕುಟುಕಿದ್ದರು. ಕೆ.ವಿ. ಸುಬ್ಬಣ್ಣ ‘ತುರ್ತು ಕರೆ’ಯೆಂಬ ಭೂಗತ ಪತ್ರಿಕೆಯ
ಒಂದು ಸಾವಿರ ಪ್ರತಿಗಳನ್ನು ಕಲ್ಲಚ್ಚು ಮಾಡಿ ಹಂಚುತ್ತಿದ್ದರು. ಬೆಂಗಳೂರು ಕಾರಾಗೃಹದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡೇ ಎಲ್.ಕೆ. ಆಡ್ವಾಣಿ ಬರೆದ
ಕಿರು ಪುಸ್ತಕ ‘A tale of two Emergencies’ (ಅಂದು ಹಿಟ್ಲರ್, ಇಂದು ಇಂದಿರಾ)ವನ್ನು ಹೇಗೋ ಹೊರಗೆ ತಂದು
ಪ್ರಕಟಿಸಿದಾಗ ಅದು ಬಿಸಿದೋಸೆಯಂತೆ ಖರ್ಚಾಗಿತ್ತು. ಭಾರತದ ಬಹುತೇಕ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಗೊಂಡು ಇಂದಿರಾ ಸರ್ವಾಧಿಕಾರದ
ಹಿಟ್ಲರ್ ಬಣ್ಣವನ್ನು ಪದರ ಪದರವಾಗಿ ಎತ್ತಿ ತೋರಿಸಿತ್ತು. ಉಡುಪಿಯ ಪೇಜಾವರಶ್ರೀಗಳು ಇಂದಿರಾಗಾಂಧಿಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ
‘ಲಕ್ಷಾಂತರ ಮಂದಿ ಮತ್ತೆ ಬಲಿದಾನ ಮಾಡಬೇಕೇ? ಪ್ರಜಾತಂತ್ರದ ವಿಡಂಬನೆಯನ್ನು ಈಗಲಾದರೂ ಅಂತ್ಯಗೊಳಿಸಿ’ ಎಂದು
ಖಾರವಾಗಿ ಟೀಕಿಸಿದ್ದರು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಆದರೆ ಪ್ರಜಾತಂತ್ರ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಭಾರೀ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಲಂಕೇಶ್, ಚಂಪಾ ಮೊದಲಾದವರು ಬಾಯಿಗೆ
ಬೀಗಬಡಿದುಕೊಂಡು ತೆಪ್ಪಗಿದ್ದರೆನ್ನುವುದೂ ಈಗ ಸ್ಮರಣಾರ್ಹ! ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಹೋರಾಟದ ಕುರಿತು 1977 ರಲ್ಲಿ ರಾಷ್ಟ್ರೋತ್ಥಾನ
ಪರಿಷತ್ ‘ಭುಗಿಲು’ ಎಂಬ ಗ್ರಂಥ ರಚಿಸುತ್ತಿರುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಸಾಹಿತಿಗಳ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಸಂಗ್ರಹಿಸಲಾಯಿತು. ಆಗ
ಲಂಕೇಶ್ ಅವರು ‘ನಾವೆಲ್ಲ ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಡಿಗಳಾಗಿದ್ದೆವು. ನಿಜವಾಗಿ ಹೋರಾಡಿದವರು ನೀವೇ (ಆರೆಸ್ಸೆಸ್)’ ಎಂದು
ಅಭಿಪ್ರಾಯ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಈ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ‘ಭುಗಿಲು’ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ದಾಖಲಿಸದಂತೆಯೂ ಎಚ್ಚರಿಸಿದ್ದರು!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಹೀಗೆ ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಅವಧಿಯ ಅದೆಷ್ಟೋ ಸಿಹಿ – ಕಹಿ ನೆನಪುಗಳು ಈಗಲೂ ಕಾಡುತ್ತಿವೆ. ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಮುಗಿದು 4
ದಶಕಗಳೇ ಸಂದಿವೆ. ದೇಶದ ನದಿಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ನೀರು ಹರಿದಿದೆ. ಭಾರತದ ರಾಜಕೀಯ ಅಖಾಡದಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು
ಸ್ಥಿತ್ಯಂತರಗಳು ಸಂಭವಿಸಿದೆ. ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ವಿರುದ್ಧ ಹೋರಾಡಿ, ಕಷ್ಟನಷ್ಟ ಅನುಭವಿಸಿದ ಹಲವರು ಈ 4 ದಶಕಗಳಲ್ಲಿ
ಯಾವುದೇ ಸರ್ಕಾರದ ಕೃಪೆಗೆ ಪಾತ್ರರಾಗದೆ ಕಾಲಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹೂತುಹೋಗಿದ್ದಾರೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ತುರ್ತುಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಲಾಭ
ಪಡೆದು ಅಧಿಕಾರದ ಏಣಿಯೇರಿ ಮಿಂಚಿದ್ದಾರೆ. ಅಂದು ಬ್ರಿಟಿಷರ ವಿರುದ್ಧ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡಿದ ಹಲವರು ಕಾಲಗರ್ಭದಲ್ಲಿ
ಹೂತುಹೋಗಿದ್ದರು. ಇಂದು, 1975ರಲ್ಲಿ ಸ್ವಕೀಯರ ವಿರುದ್ಧ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡಿದ ಹಲವರ ಸ್ಥಿತಿಯೂ ಇದಕ್ಕಿಂತ
ಭಿನ್ನವಾಗಿಲ್ಲ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;ಕೃಪೆ : ಹೊಸದಿಗಂತದ ನೇರ ನೋಟ ಅಂಕಣದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಿತ ದು.ಗು ಲಕ್ಷಣ ಅವರ ಲೇಖನ. &lt;a href=&quot;http://news13.in/archives/11848&quot;&gt;
ಮೂಲ ಲೇಖನ&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 25 Jun 2015 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://prachalita.in/2015/06/25/40-years-since-state-of-emergency.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://prachalita.in/2015/06/25/40-years-since-state-of-emergency.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ಸುದ್ದಿಗೊಂದು ಗುದ್ದು</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2015/suddigondu-guddu.jpg&quot; alt=&quot;Suddigondu Guddu&quot; /&gt;
&lt;strong&gt;1) ಸಿದ್ರಾಮಯ್ನೋರು ಮೋದಿ ಪ್ರಮಾಣವಚನಕ್ಕೂ ಹೋಗ್ಲಿಲ್ಲ, ಮೈಸೂರು ಅರಸರ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕಕ್ಕೂ ಬರ್ಲಿಲ್ಲ.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ಇದರಿಂದ ಏನು ಸಿದ್ದ ಏಥೂ.. ಸಿದ್ಧ ಆಗುತ್ತಪ್ಪಾ ಅಂದ್ರೆ, “ಸಿದ್ರಾಮಯ್ನೋರು ಬೇರೆಯವರ ಏಳಿಗೆಯನ್ನು ಸಂಭ್ರಮಿಸೋಲ್ಲ..I
mean ಇಷ್ಟಪಡೋಲ್ಲ I mean ಸಹಿಸೋಲ್ಲ” ಅಂತ. ಎಷ್ಟೇ ಆದ್ರೂ ದೇವೇಗೌಡ್ರ ಸಿಸ್ಯ ಅಲ್ವಾ ದೀಕ್ಷಿತ್ರೇ? - ಐತಾಳ್ರು&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಹೊಳೋ ಉವಾಚ - ಅಲ್ಲಾ ದೀಕ್ಷಿತ್ರೇ, ನೀವ್ ಅದ್ಹೇಗ್ ಅಷ್ಟ್ ಈಜಿಯಾಗಿ “ಸಹಿಸೋಲ್ಲ” ಅನ್ನೋ ಆರೋಪ ಮಾಡ್ಬಿಟ್ರೀ?
ಸಿದ್ರಾಮಯ್ನೋರು ಹಿಂದುಳಿದವರನ್ನು ಮುಂದೆ ತರ್ಬೇಕು ಮುಂದೆ ತರ್ಬೇಕು ಅಂತ ಈ ಪಾಟಿ ಶ್ರಮಿಸ್ತಾ ಇರುವಾಗ ನಿಮ್ಮ ಈ
ಆರೋಪ ಸರಿಯೇ? ಹೊಳ್ರೇ, ಮುಂದೆ ತರೋದು ಮುಂದೆ ತರೋದು ಅನ್ನೋ ಈ ಥಿಯರಿಯೇ ಸರಿ ಇಲ್ಲ. ಎಷ್ಟು ಅಂತ
ಮುಂದೆ ತರ್ತಾರೆ ಹೇಳಿ! ಭೂಮಿ ದುಂಡಗಿರೋದ್ರಿಂದ ಮತ್ತೆ ಹಿಂದುಳಿದಲ್ಲಿಗೇ ತಂದು ನಿಲ್ಲಿಸ್ಬೇಕಾಗುತ್ತೆ. ಹಾಗಾಗಿ “ಕೆಳಗೆ
ಬಿದ್ದವರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತುವುದು” ಎಂಬುದೇ ಸರಿ. ಅದನ್ನ ಸಿದ್ರಾಮಯ್ನೋರು ಮಾಡ್ತಾ ಇಲ್ಲ ಅಂದ್ಮೇಲೆ, ಅವರು ಯಾರನ್ನೂ ಮೇಲೆ
ಬರೋಕೆ ಬಿಡ್ತಾ ಇಲ್ಲ ಅಂತಾನೇ ಅರ್ಥ ಅಲ್ವೇ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) ಕಳೆದ 40-50 ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಯುದ್ಧಗಳನ್ನೇ ನಡೆಸದೆ ಭಾರತೀಯ ಸೇನೆ ಮಹತ್ವ ಕಳೆದುಕೊಂಡಿದೆ. - ಪರಿಕ್ಕರ್.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಮೇಲೆ ಛೂ ಬಿಟ್ಬಿಡಿ. ಹೇಗೂ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಮುಕ್ತ ಭಾರತ ಮಾಡೋಕ್ ಹೊರ್ಟಿದೀರಲ್ಲ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) 50 ವರ್ಷದಿಂದ ಸಿನಿಮಾನೇ ನೋಡಿಲ್ವಂತೆ ದೇವೇಗೌಡರು.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ನಾಕ್ನೇ ಸೊಸೆದೂ ನೋಡಿಲ್ವಾ!? ಹೋಗ್ಲಿ, ಮೊಮ್ಮಗಂದಾದ್ರೂ ನೋಡಿ ಗೌಡ್ರೇ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4) ನಾನು ಯೋಗ ಮಾಡಿಲ್ಲ, ಆದರೂ ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿದ್ದೇನಲ್ಲ..! - ಕಿಮ್ಮನೆ.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ಆರೋಗ್ಯ ಸಚಿವರಾದ ಖಾದರ್ ಭಾಯ್ ಯೋಗ ಮಾಡ್ತಾರಂತೆ, ಅವ್ರೇನೂ ಗೊಟಕ್ ಅಂದಿಲ್ವಲ್ಲ ಕಿಮ್ಮನೆಯವ್ರೇ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5) ನವದೆಹಲಿ : ನಾಥುಲಾ ಪಾಸ್ ಮಾರ್ಗದ ಮೂಲಕ ಕೈಲಾಸ ಮಾನಸ ಸರೋವರ ಯಾತ್ರೆಯ ಮೊದಲ ತಂಡದ
ಪ್ರಯಾಣಕ್ಕೆ ಸುಷ್ಮಾ ಸ್ವರಾಜ್ ಮಂಗಳವಾರ ವೀಸಾ ಚಾಲನೆ ನೀಡಿದರು.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ಬರುವ ತಂಡಗಳಲ್ಲಿ ದೇಶದ್ರೋಹಿಗಳು ಇದ್ದಾರಾ ಅಂತ ಸರಿಯಾಗಿ ಚೆಕ್ ಮಾಡಿ ಮೇಲ್ ಕಳಿಸ್ರಪ್ಪಾ ಅಂತ ಶಿವ ತನ್ನ
ಗಣಗಳಿಗೆ ಸ್ಟ್ರಿಕ್ಟಾಗಿ ಆರ್ಡ್ರ್ ಮಾಡವ್ನಂತೆ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6) ಅವೈದಿಕ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಮೈಮುರಿದು, ಬೆವರು ಸುರಿಸಿ ದುಡಿಯುವ ಶ್ರಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇದೆಯೇ ಹೊರತು ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ
ಕೂತು ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿ, ಕಾಲು ಮಡಚಿ ನಡೆಸುವ ಯಾವ ಕಸರತ್ತುಗಳೂ ಇಲ್ಲ. – ದಿನೇಶ್ ಅಮಿನ್ ಮಟ್ಟು.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ, ಬಹಳ ಕಾಲದಿಂದ ಮುಕ್ತಿ ಸಿಗದೇ ಅಂಡಲೆಯುತ್ತಿರುವ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರು, ರಮಣ
ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಮುಂತಾದವರ ಆತ್ಮಗಳು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪದ ಬೆಂಕಿಯಲ್ಲಿ ಬೇಯುತ್ತಿವೆಯಂತೆ, ‘ಅಯ್ಯೋ, ನಾವು ಬದುಕಿದ್ದಾಗ
ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಏನೇನನ್ನೋ ಮಾಡಿ ನಮ್ಮ ಜನ್ಮವನ್ನು (ಮುಟ್)ಹಾಳು ಮಾಡಿಕೊಂಡೆವಲ್ಲ!’ ಅಂತ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7) ನೀವು (ಕರ್ನಾಟಕ) ಬಿಡುವ ಕಾವೇರಿ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮಿತಿಮೀರಿದ ರಾಸಾಯನಿಕಗಳಿವೆ. – ತಮಿಳುನಾಡು.&lt;br /&gt;
ನೀವು (ತಮಿಳುನಾಡು) ಪೂರೈಸುತ್ತಿರುವ ತರಕಾರಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಿತಿಗಿಂತ ಐದು ಪಟ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ಕೀಟನಾಶಕಗಳಿವೆ! – ಕೇರಳ.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ಜಗತ್ತೇ ಮಿತಿ ಮೀರಿರುವಾಗ ಪಾಪ ಮ್ಯಾಗಿ “ಮಾತ್ರ” ಏನು ಮಾಡಿತ್ತು!!!???&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8) ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ನಾನು ವಿರೋಧ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಎಲ್ಲ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ
ಭಾಗವಹಿಸುತ್ತೇನೆ. - ಸಿದ್ದ‘ರಾಮ’ಯ್ಯ.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ರಾಮ‘ನಿದ್ದೆ’ಡೆ ಹನುಮನಿರುವನು?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಅಯ್ಯೋ, ಅವನ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳೋಕಾಗಲ್ಲಪ್ಪ, ತುಂಬಾ ಆಕ್ಟಿವ್ ಅವ್ನು, ಸ್ವಲ್ಪಾನೂ ಸೋಂಬೇರಿತನಾನೇ ಇಲ್ಲ ಅವ್ನಿಗೆ, ಈಗಿಲ್ಲಿದ್ರೆ
ಇನ್ನೊಂದ್ ಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ‘ಛಂಗಂತ’ ಇನ್ನೆಲ್ಲೋ ಇರ್ತಾನೆ! – ಸಿದ್ದರಾಮಯ್ಯ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9) ಆಂಜನೇಯ ಎಂಬ ವ್ಯಕ್ತಿ(?)ಗೆ ಗಂಟಲಿಗೂ-ನಾಲಿಗೆಗೂ ಮಧ್ಯ ಗೋಡೆ ಏ.., ಥೂ.. ಫಿಲ್ಟ್ರೇ ಇಲ್ವಾ ಐತಾಳ್ರೇ!?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ಇತ್ತು ದೀಕ್ಷಿತ್ರೇ, ಅವ್ರೇ ಕೆಡವ್ಕೊಂಡಿದಾರೆ..&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 22 Jun 2015 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://prachalita.in/2015/06/22/suddigondu-guddu-11.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://prachalita.in/2015/06/22/suddigondu-guddu-11.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ಸುದ್ದಿಗೊಂದು ಗುದ್ದು</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2015/suddigondu-guddu.jpg&quot; alt=&quot;Suddigondu Guddu&quot; /&gt;
1) “ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ದಾಳಿ ಮಾಡಬೇಡಿ. ನಮ್ಮ ಗಡಿ ಸಾರ್ವಭೌಮತ್ವವನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಬೇಡಿ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾವು ಸಣ್ಣ ಶಕ್ತಿ ಅಲ್ಲ.
ನಾವೂ ಪ್ರಮುಖ ಮತ್ತು ಅಣ್ವಸ್ತ್ರ ದೇಶ. ನಮ್ಮ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಧಕ್ಕೆ ಬಂದಲ್ಲಿ ಅಣ್ವಸ್ತ್ರ ಬಳಸಲೇಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅಣ್ವಸ್ತ್ರಗಳಿರುವುದು
ದೇಶದ ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಹೊರತೂ ಹಬ್ಬ ಆಚರಿಸಲು ಅಲ್ಲ.” - ಪರ್ವೇಜ್ ಮುಷರಫ್, ಪಾಕಿಸ್ತಾನದ ಮಾಜಿ ಅಧ್ಯಕ್ಷ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;ನಿಮ್ಮ ಅಣುಅಣುಗಳಲ್ಲೂ ಇರುವುದು ನಮ್ಮ ಡಿಎನ್ಎ ನೇ. ನಿಮ್ಮ ಎಲ್ಲಾ ಅಣುಗಳನ್ನೂ ನಮ್ಮ ಪರಮಾಣುಗಳೊಂದಿಗೆ
ವಿಲೀನ ಮಾಡಿ, ಸಮಗ್ರ ಭಾರತವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ, ಗಾಂಧಿ ತಾತ ಮತ್ತು ನೆಹರೂ ಚಾಚಾ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪಿಗೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತ
ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. - ಸುಬ್ರಮಣಿಯನ್ ಸ್ವಾಮಿ.&lt;/strong&gt; 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) ‘ವಸ್ತ್ರಭಾಗ್ಯ’ದ ಬಗ್ಗೆ ನನಗೇ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ! ಜವಳಿ ಸಚಿವರು ಹಾಗ್ಯಾಕೆ ಹೇಳಿದರೋ! - ಸಿದ್ದರಾಮಯ್ಯ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;ಇದೇನ್ ಸಿದ್ದಣ್ಣಾ, ಇಂಗಂದ್ಬುಟ್ರೀ!!!??? ನೀವ್ ವಸ್ತ್ರ ಕೊಡ್ತೀರಿ ಅಂತ ಇರೋ ಒಂದ್ ವಸ್ತ್ರಾನ ಹರ್ಕಂಡೋರ್ ಕಥೆ ಈಗ್
ಏನಾಗ್ಬೇಕ್ ಯೋಳಿ!&lt;/strong&gt; 😧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3) ಕಾಲ ಎಷ್ಟು ವೇಗವಾಗಿದೆ ಎಂದರೆ, ಫೇಸ್ಬುಕ್ ನಲ್ಲಿ ಮದುವೆಯಾಗಿ, ಟ್ವಿಟರ್ ನಲ್ಲಿ ವಿಚ್ಛೇದನಗಳಾಗುತ್ತಿವೆ!
– ಡಾ. ವನಿತಾ ಮುರಳಿಕುಮಾರ್.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;ವಾಟ್ಸಾಪ್ ನಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತದ ಸೀನುಗಳು ಹರಿದಾಡುತ್ತಿವೆ.&lt;/strong&gt; 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4) ಯಡಿಯೂರಪ್ಪ ಮತ್ತೆ ಸಿಎಂ. - ಕಾಗೋಡು ತಿಮ್ಮಪ್ಪ ಭವಿಷ್ಯ!&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;ಹಾಗೇನಾದ್ರೂ ಆದ್ರೆ, ಯಡ್ಯೂರಪ್ನೋರು ತಮ್ಮ #ಗೂಟದ ಕಾರಿನ #ಪೃಷ್ಠೋಕ್ತಿ ಯಲ್ಲಿ ದಪ್ಪಕ್ಷರಗಳಲ್ಲಿ “ಶತ್ರುಗಳ ಆಶೀರ್ವಾದ”
ಅಂತ ಹಾಕಿಸ್ಕೋತಾರಂತೆ.&lt;/strong&gt; 😆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5) ಹಿಂಬದಿ ದ್ವಿಚಕ್ರ ವಾಹನ ಸವಾರರಿಗೂ ಹೆಲ್ಮೆಟ್ ಪ್ರಸ್ತಾಪ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;ಪಾದಚಾರಿಗಳಿಗೂ ಹೆಲ್ಮೆಟ್ ಕಡ್ಡಾಯ ಮಾಡಿದ್ರೆ ಒಳ್ಳೇದಿತ್ತು, ಕುಡುಕರು ಕಾರಿನಲ್ಲಿ ಬಂದು ಗುದ್ದಿದಾಗ, ಸರಗಳ್ಳರು ಸರ
ಎಳೆಯುವ ಭರದಲ್ಲಿ ಬೀಳಿಸಿದಾಗ ತಲೆಯ ರಕ್ಷಣೆಗೆ.&lt;/strong&gt; 😟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6) ನಾನೇನೂ ನಿದ್ದೆ ಮಾಡ್ತಿಲ್ಲ. ಹಗಲು-ರಾತ್ರಿ ನಿದ್ದೆ ಬಿಟ್ಟು ಕೆಲಸ ಮಾಡ್ತಾ ಇದೀನಿ. - ಕಿಮ್ಮನೆ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;ನೀವು ಹೀಗೆಲ್ಲಾ ಹೇಳಿದ್ರೆ ಸಿದ್ರಾಮಯ್ನೋರಿಗೆ ಬೇಜಾರಾಗಲ್ವಾ? ಅವ್ಮಾನ ಆಗಲ್ವಾ? ಆ ಕಡೆಯಿ೦ದ ಕಾಗೋಡು ತಿಮ್ಮಪ್ನೋರು
ಬೇರೆ ‘ಯಡಿಯೂರಪ್ಪ ಮತ್ತೆ ಸಿಎಂ’ ಅಂತಿದಾರೆ!&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Feeling:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;ಒಟ್ನಲ್ಲಿ ಸಿದ್ರಾಮಯ್ನೋರಿಗೆ ಹಿತಶತ್ರುಗಳ ಆಶೀರ್ವಾದ ಜಾಸ್ತಿ ಆಗ್ತಿದೆ.&lt;/em&gt; 😜&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7) ಜನತಾ ಪರಿವಾರ ಎಲ್ಲಿದೆ!? – ದೇವೇಗೌಡ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;ಸಿದ್ರಾಮಯ್ನೋರು ‘ವಸ್ತ್ರಭಾಗ್ಯ ಅಂದ್ರೆ ಏನು!?’ ಅಂದ್ಹಂಗಾಯ್ತು.&lt;/strong&gt; 😆😆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8) ಗೊಟಗೋಡಿ, ಹಾವೇರಿ ಜಿಲ್ಲೆ: ಮಾನ್ಯ ಮುಖ್ಯಮಂತ್ರಿಗಳೇ…. (ಕೇಳಿಸದಿದ್ದಾಗ) ಸಿದ್ದರಾಮಯ್ಯಾ….
- ಆರ್.ವಿ ದೇಶಪಾಂಡೆ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;ಭಾರತ‘ಭಾಗ್ಯ’ವಿಧಾತಾ…. ಅಂತ ಕರೀರಿ, ಕೇಳುತ್ತೆ.&lt;/strong&gt; 😉&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 15 Jun 2015 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://prachalita.in/2015/06/15/suddigondu-guddu-10.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://prachalita.in/2015/06/15/suddigondu-guddu-10.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ಹೌದು.. ಯೋಗ ಹಿಂದೂಗಳದ್ದೇ..! ಏನೀಗ..?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2015/surya-namaskara.jpg&quot; alt=&quot;Surya Namaskara&quot; /&gt;
ಪ್ರಧಾನಿ ನರೇಂದ್ರ ಮೋದಿ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆಯ ಬಳಿಕ ವಿಶ್ವಸಂಸ್ಥೆ ಜೂನ್ 21ನ್ನು ಅಂತರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಯೋಗ ದಿನವನ್ನಾಗಿ ಘೋಷಣೆ
ಮಾಡಿತು. ಈ ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ 175 ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ಬೆಂಬಲ ಸೂಚಿಸಿದವು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ 41 ಮುಸ್ಲಿಂ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳೂ ಸೇರಿದ್ದವು!
ವಿಶ್ವಸಂಸ್ಥೆಯ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲೇ ಭಾರತದ ನಿರ್ಣಯವೊಂದಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ಬೆಂಬಲ ಸೂಚಿಸಿದ್ದು ಇದೇ ಮೊದಲು.
ಅಮೆರಿಕದ ಸಂಸತ್ತು ಸಂಸದೀಯ ಯೋಗ ಸಂಘವನ್ನೇ ರಚಿಸಿತು. ಜೂನ್ 21ಕ್ಕಾಗಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಎಲ್ಲಾ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ಸಿದ್ಧತೆಯಲ್ಲಿ
ತೊಡಗಿರುವ ಈ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಯೋಗದ ಜನ್ಮಭೂಮಿಯಲ್ಲೇ ವಿರೋಧ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಜೂನ್ 21ರ ಅಂತಾರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಯೋಗ
ದಿನಾಚರಣೆ ವೇಳೆ ಶಾಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಯೋಗ ಮತ್ತು ಸೂರ್ಯ ನಮಸ್ಕಾರ ಕಡ್ಡಾಯ ಮಾಡಲಾಗಿದೆ ಎಂದು ಆರೋಪಿಸಿ, ಅದರ
ವಿರುದ್ಧ ದೇಶಾದ್ಯಂತ ಆಂದೋಲನ ನಡೆಸಲು ಅಖಿಲ ಭಾರತ ಮುಸ್ಲಿಂ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಕಾನೂನು ಮಂಡಳಿ ನಿರ್ಧರಿಸಿತು.
ಅಲ್ಲದೇ ಸುಪ್ರೀಂಕೋರ್ಟ್ ಮೆಟ್ಟಿಲೇರಲು ಮುಂದಾಯಿತು. ಸೂರ್ಯ ನಮಸ್ಕಾರ, ಯೋಗ ಮುಸ್ಲಿಂ ಧರ್ಮದ ನಂಬಿಕೆಗಳಿಗೆ
ವಿರೋಧಿ ಎಂದು ದೂರಿದ ಸಂಘಟನೆ ಮುಸ್ಲಿಮರು ಕೇವಲ ಅಲ್ಲಾನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ತಲೆಬಾಗುವುದು. ಅಲ್ಲದೇ  ಸೂರ್ಯನಮಸ್ಕಾರ
ಮಾಡಿದರೆ ಕೆಡುಕುಂಟಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ವಾದಿಸುತ್ತಿದೆ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ತಮ್ಮ ಮತ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಮುನ್ನ ಜಗತ್ತೇ ಇರಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವ ಮತಾಂಧರಿಗೆ ಯೋಗದ ಮಹತ್ವ ಅರಿವಾಗೋದು ಹೇಗೆ? ಈ
ಮತಾಂಧತೆಯ ಪ್ರಕೋಪವನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸುವ ಮುನ್ನ ಯೋಗದ ಇತಿಹಾಸವನ್ನೊಮ್ಮೆ ಅವಲೋಕಿಸೋಣ. ಹರಿಯ ಮಿಡುಕಕ್ಕೆ
ಶಿವತಾಂಡವವೇ ಕಾರಣವೆಂಬ ಸುಳಿವು ತಿಳಿದು ಶಿವತಾಂಡವವನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷೀಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಮುನಿಪತ್ನಿಯೊಬ್ಬಳ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ
ಪತಂಜಲಿಯಾಗಿ ಜನಿಸಿ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ತೊಡಗುತ್ತಾನೆ ಶೇಷ. ತಪಸ್ಸಿಗೊಲಿದು ಭಕ್ತನ ಕೋರಿಕೆಯಂತೆ ತಾಂಡವಕ್ಕೆ ತೊಡಗುವ ಯೋಗಿ
ಭೂಷಣ ಶಿವನ ತಾಂಡವದ ಒಂದೊಂದು ಭಂಗಿಯೂ ಪತಂಜಲಿಗೆ ಯೋಗದ ಒಂದೊಂದು ಆಸನವಾಗಿ ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ. ಭುವಿಯ
ಪ್ರಾಕೃತ ಭಾಷೆ ಡಮರಿನ ರವದಿ ಸಂಸ್ಕೃತವಾದ ಪರಿಯಂತೆ ಶಿವನ ತನುವಿನ್ಯಾಸ ಪತಂಜಲಿಗೆ ಯೋಗ ಕಲ್ಪಿಸಿತು. ಶಿವನ ತನು
ವಿನ್ಯಾಸ, ಉಸಿರಿನ ನಿಯಂತ್ರಣ, ಅಂಗಾಂಗಗಳ ಭಂಗಿ, ಶರೀರದ ಸಮತೋಲನ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಯೋಗಿಗೆ ಯೋಗವಾಗಿ
ಗೋಚರಿಸಿತು. ಅಧಿ ಆತ್ಮಿಕ ತಾಪದಿಂದ ಬಳಲುತ್ತಿರುವ ಲೋಕದ ಜನರ ತಾಪವನ್ನು ಶಮನ ಮಾಡಲು ಶಿವನ ತಾಂಡವದ
ರಹಸ್ಯ ಶಿವನ ಆಜ್ಞೆಯಂತೆ “ಪತಂಜಲಿ ದರ್ಶನ” ವಾಗಿ ಯೋಗಾಸನಗಳಾಗಿ ಯೋಗಿ ಪತಂಜಲಿಯಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿತು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಮಹರ್ಷಿ ಪತಂಜಲಿ ಯೋಗವನ್ನು “ವೃತ್ತಿ ನಿರೋಧ” ಎಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿದರು. ಪ್ರಮಾಣ, ವಿಪರ್ಯಯ, ವಿಕಲ್ಪ, ನಿದ್ರೆ
ಹಾಗೂ ಸ್ಮೃತಿ ಇವೇ ಐದು ವಿಧದ ವೃತ್ತಿಗಳು ವೈರಾಗ್ಯ ಹಾಗೂ ಅಭ್ಯಾಸಗಳಿಂದ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಲಯ ಹೊಂದಿದಾಗ ಮನಸ್ಸು
ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಅವಸ್ಥಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಅದೇ ಯೋಗ! ಮಹರ್ಷಿ ವ್ಯಾಸರು ಯೋಗವನ್ನು ಸಮಾಧಿ ಎಂದರು. ಯುಜ್
ಎನ್ನುವ ಧಾತುವಿನಿಂದ ವ್ಯುತ್ತತ್ತಿಯಾಗಿದೆ ಯೋಗ. ಸಂಯಮ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಆತ್ಮನನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನೊಡನೆ
ಜೋಡಿಸಿ ಸಮಾಧಿಯ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೇ ಯೋಗ. ಚಿತ್ತದ ಪಂಚಸ್ಥಿತಿಗಳಾದ ಕ್ಷಿಪ್ತ, ಮೂಢ, ವಿಕ್ಷಿಪ್ತ, ಏಕಾಗ್ರ ಹಾಗೂ
ನಿರುದ್ಧಗಳಲ್ಲಿ ಪಂಚಕ್ಲೇಶಗಳು ಹಾಗೂ ಕರ್ಮ ಬಂಧನಗಳ ಶಿಥಿಲತೆ ಉಂಟಾದಾಗ ಕ್ರಮಶಃ ಸಂಪ್ರಜ್ಞಾತ ಹಾಗೂ ಅಸಂಪ್ರಜ್ಞಾತ
ಸಮಾಧಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅನುಕೂಲತೆ-ಪ್ರತಿಕೂಲತೆ, ಸಿದ್ಧಿ-ಅಸಿದ್ಧಿ, ಸಫಲತೆ-ವಿಫಲತೆ, ಜಯ-ಅಪಜಯ
ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಸಮತ್ವವನ್ನು ಹೊಂದಿರುವುದೇ ಯೋಗ ಎಂದಿದ್ದಾನೆ. ಅಸಂಗಭಾವದಿಂದ ದೃಷ್ಟಾ ಆಗಿದ್ದುಕೊಂದು ಒಳಗಿನ
ದಿವ್ಯಭಾವದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ ಕುಶಲತಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವೇ ಯೋಗ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಗದ ಚಲನಶೀಲ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಾಪಾಡಿ ಅವುಗಳ ನಡುವೆ ಸಂಯೋಜನೆಯನ್ನುಂಟು ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿಯೇ ಪ್ರಾಣ.
ಉಸಿರು ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣ ಒಂದೇ ಅಲ್ಲ. ಪ್ರಾಣವು ಸೂಕ್ಷ ಹಾಗೂ ವೈಶ್ವಿಕ ಶಕ್ತಿಯಾಗಿದ್ದು ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನೆಲ್ಲಾ ವ್ಯಾಪಿಸಿದೆ. ನಾವು
ಉಚ್ಛ್ವಾಸ ಮಾಡಿದಾಗ ಗಾಳಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಒಳಗೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ ಜೊತೆಗೆ ಪ್ರಾಣಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಎಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ.
ಶರೀರದೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ ಪ್ರಾಣಶಕ್ತಿಯು ವ್ಯಾನ-ಅಪಾನ-ಉದಾನ ಮುಂತಾದುವುಗಳಾಗಿ ಪರಿವರ್ತನಗೊಂಡು ಶರೀರಾಂಗಗಳನ್ನು
ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಹಾಗೂ ಸಂಯೋಜಿಸುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ನರ-ನಾಡಿಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚಯಿಸುತ್ತದೆ. ಯಾವುದಾದರೂ ಅಂಗ
ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಿಸಲು ವಿಫಲವಾದರೆ  ಆ ಅಂಗಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ನಾಡಿಗಳಿಗೆ ಪ್ರಾಣವು ಸರಿಯಾಗಿ
ವಿತರಣೆಯಾಗಿಲ್ಲವೆಂದರ್ಥ. ಪ್ರಾಣದ ಹರಿಯುವಿಕೆಗೆ ಅಡ್ಡಿ ಉಂಟಾದಾಗ ಆಯಾ ಅಂಗಾಂಗದ ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಣೆಯಲ್ಲಿ
ಏರುಪೇರಾಗಿ ರೋಗಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರಾಣವಾಯುವಿನ ಹರಿಯುವಿಕೆಗಿರುವ ಅಡ್ಡಿಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸಿ ಅದು ಮುಕ್ತವಾಗಿ
ಹರಿಯುವಂತೆ ಮಾಡುವ ಕ್ರಿಯೆಯೇ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಸೂರ್ಯ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ದೇಹದ ಮಾಂಸಖಂಡಗಳು, ಸಂಧಿಗಳು ಬಲಯುತಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ದುಗ್ಧ ರಸಗ್ರಂಥಿಯ
ಕ್ರಿಯಾಶೀಲತೆ ಮತ್ತು ಪರಿಚಲನೆ ಉತ್ತಮಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಸುಷುಮ್ನಾ ನಾಡಿ ಬಲಯುತಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಸೂರ್ಯ ನಮಸ್ಕಾರ
ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಪೀನಿಯಲ್ ಗ್ರಂಥಿಗೆ ಉತ್ತೇಜನ ಹಾಗೂ ಅಧಿಕ ಆಮ್ಲಜನಕ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ರೆರ್ಲಿಯನ್ ಫೋಟೋಗ್ರಫಿಯ
ಮೂಲಕ ತಿಳಿದುದೇನೆಂದರೆ ಸಿಂಪೆಥಿಟಿಕ್ ಮತ್ತು ಪ್ಯಾರಾ ಸಿಂಪೆಥೆಟಿಕ್ ನರವ್ಯೂಹಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರಭಾವ
ಉಂಟುಮಾಡುವುದರಿಂದ ಮನುಷ್ಯನ ದೇಹದ ಸುತ್ತಲಿರುವ ಓರಾ ಅಥವಾ ಬೆಳಕು ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಯ ಪುಂಜ ಪ್ರಖರಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.
ಮಂತ್ರಯುಕ್ತ, ಶಿಸ್ತುಬದ್ಧ ಉಸಿರಾಟದ ಸೂರ್ಯ ನಮಸ್ಕಾರ ದುಗುಡ, ಖಿನ್ನತೆ, ಆತಂಕಗಳನ್ನು ದೂರಮಾಡುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲಾ
ಚಕ್ರಗಳನ್ನೂ ಹಾದು ಹೋಗುವ ವೇಗಸ್ ನರದ ಮೇಲೂ ಸೂರ್ಯ ನಮಸ್ಕಾರ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರುತ್ತದೆ. ಸೂರ್ಯ ನಮಸ್ಕಾರದ
ಅಭ್ಯಾಸವು ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಉಚ್ಚಸ್ಥಿತಿಗೆ ಒಯ್ಯುತ್ತದೆ. ಏಕಾಗ್ರತೆ, ಮನೋಬಲ, ಆತ್ಮಬಲ, ರೋಗನಿರೋಧಕತೆ, ಪ್ರಾಣಶಕ್ತಿ,
ಜೀರ್ಣಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ವರ್ಧಿಸುತ್ತದೆ. ಜೀವಕೋಶಗಳ ಕ್ರಿಯಾಶೀಲತೆಯನ್ನು ಸಮತೋಲನದಲ್ಲಿರಿಸುತ್ತದೆ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಯೋಗದಿಂದ ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಪ್ರಯೋಜನಗಳಿದ್ದರೂ ವಿರೋಧಿಸುವವರನ್ನು ಮೂರ್ಖರು ಎನ್ನಬೇಕಷ್ಟೆ. ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ
ಮಾಡದವರು ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕನ್ನೂ ಪಡೆಯಬಾರದಲ್ವೇ? ಸೂರ್ಯಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ, ಸೌರಶಕ್ತಿಯನ್ನುಪಯೋಗಿಸುವ ಯಾವುದೇ
ಜೀವಿ-ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ ಬಳಸಬಾರದು. ಅಂದರೆ ಅನಂತ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಗಳಿರುವ ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಇರಬಾರದು. ಯಾಕೆಂದರೆ ಅಸಂಖ್ಯ
ಸೂರ್ಯರು ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ. ಹಾಗಂತ ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ತಮಗೆ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲ ಅಂದಾಕ್ಷಣ ಸತ್ಯ
ಸಾಯುವುದೇ? ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದವರು ಅಗ್ನಿ, ಗಾಳಿ, ನೀರು, ಪರಿಸರಕ್ಕೂ ನಮಸ್ಕರಿಸಿಯಾರೇ?
ತನ್ನನ್ನು ಬದುಕಲು ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟವರಿಗೇ ಗೌರವ ತೋರದವನಿಗೆ ಬದುಕುವ ಹಕ್ಕೂ ಇಲ್ಲ. ಅಂತಹವನು ಇತರರನ್ನು
ಬದುಕಬಿಡುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಮೊದಲೇ ಅವನ ಮೆದುಳು ದುರ್ಬೋಧನೆಯಿಂದ ತುಂಬಿ ಹೋಗಿರುತ್ತದೆ. ಇಡಿಯ ಜಗತ್ತೇ
ಯೋಗವನ್ನು ಬಾಚಿ ಆಲಂಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದೆ. ನಲವತ್ತೊಂದು ಮುಸ್ಲಿಮ್ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಗೆ ಬೇಕಾದ ಯೋಗ ಇಲ್ಲಿನವರಿಗೆ ಬೇಡವೆಂದರೆ
ಇಲ್ಲಿನ ಮುಸಲ್ಮಾನರು ಹಾಗೂ ಆ ನಲವತ್ತೊಂದು ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ ಮುಸಲ್ಮಾನರು ಅನುಸರಿಸುವ ಕುರಾನ್, ಅಲ್ಲಾ ಬೇರೆ
ಬೇರೆಯೇನು? ಅಷ್ಟಕ್ಕೂ ಯೋಗ ಮಾಡಿ ಅಂತಾ ಇವರನ್ಯಾರಾದರೂ ಒತ್ತಾಯಪಡಿಸಿದ್ದಾರೆಯೇ? ಅಥವಾ ಈ ಮತಾಂಧರು
ಯೋಗ ಮಾಡದಿದ್ದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಯೋಗಾಸನವೇ ಈ ಜಗತ್ತಿನಿಂದ ಮರೆಯಾಗುತ್ತದೆಯೇ? ಇಡಿಯ ಜಗತ್ತು ಭಾರತವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷೆಯ
ಕಂಗಳಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿದೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಪ್ರಾಚೀನ ಜ್ಞಾನ-ವಿಜ್ಞಾನಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪಿ ಅಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಸೆಕ್ಯುಲರುಗಳಿಗೆ,
ಮತಾಂಧರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅವು ನಿರುಪಯುಕ್ತವೆಂದನ್ನಿಸುತ್ತವೆ. ಹೌದು ಓವೈಸಿಗಳು ಹೇಳುವಂತೆ ಯೋಗ ಹಿಂದೂಗಳದ್ದೇ;
ಹಿಂದುತ್ವದ್ದೇ. ಮಾಡುವುದಾದರೆ ಮಾಡಲಿ; ಆಗದಿದ್ದರೆ ಬಿಡಲಿ ಯಾವುದೇ ನಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಈಗಾಗಲೇ ಹಲವನ್ನು ಕಳಕೊಂಡಾಗಿದೆ;
ಕೆಲವು ಕೈತಪ್ಪುತ್ತಿವೆ. ಸೂರ್ಯನಮಸ್ಕಾರವನ್ನು ಏಸು ನಮಸ್ಕಾರವನ್ನಾಗಿಯೂ ಕೆಲವರು ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಈಗ ಯೋಗವನ್ನು
ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಲು ನಾವು ತಯಾರಿಲ್ಲ. ಅದು ನಮ್ಮ ಭವ್ಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಪ್ರತೀಕ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಅಖಿಲ ಭಾರತ ಮುಸ್ಲಿಂ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಕಾನೂನು ಮಂಡಳಿ ಒತ್ತಡಕ್ಕೆ ಮಣಿದ ಕೇಂದ್ರ ಸರ್ಕಾರ ಅಂತಾರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಯೋಗ
ದಿನಾಚರಣೆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯ ನಮಸ್ಕಾರವನ್ನು ಪಟ್ಟಿಯಿಂದ ಕೈಬಿಡಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿದೆ. ಮುಸ್ಲಿಂ ಸಮುದಾಯದ
ಭಾವನೆಗಳಿಗೆ ಧಕ್ಕೆ ಆಗಬಾರದು ಎಂಬ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಯೋಗ ದಿನಾಚರಣೆಯಂದು ಸೂರ್ಯನಮಸ್ಕಾರವನ್ನು ಕೈಬಿಡಲು
ನಿರ್ಧರಿಸಿರುವುದಾಗಿ ಕೇಂದ್ರ ಸರ್ಕಾರ ಸ್ಪಷ್ಟನೆ ನೀಡಿದೆ. ಯಾರೋ ಕೆಲವರಿಗೆ ನೋವಾಗುತ್ತದೆಂದು ಸೂರ್ಯನಮಸ್ಕಾರವನ್ನು
ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುವುದೆಷ್ಟು ಸರಿ? ಸೂರ್ಯನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡುವವರು ಮಾಡಲಿ; ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲದವರು ಬಿಡಲಿ ಎನ್ನಬಹುದಿತ್ತು. ಅದುಬಿಟ್ಟು
ಯೋಗದ ಬಹುಮುಖ್ಯ ಅಂಗವನ್ನೇ ಕಠಿಣ ಎಂಬ ಕಾರಣ ಕೊಟ್ಟು ಕೈಬಿಡುವುದು ಹೇಡಿತನದ ಪರಮಾವಧಿ. ಯೋಗ
ದಿನಾಚರಣೆ ಭಾರತೀಯ ವಿದ್ಯೆಯೊಂದನ್ನು ಲೋಕಮುಖಕ್ಕೆ ಪರಿಚಯಿಸಲಿಕ್ಕಾಗಿಯೋ ಅಥವಾ ಸೆಕ್ಯುಲರುಗಳ ತಾಳಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ
ಕುಣಿಯಲಿಕ್ಕಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡದ್ದೋ ಎನ್ನುವ ಸಂಶಯ ಕಾಡುತ್ತಿದೆ. ಮೋದಿಯವರು ಮುಸ್ಲಿಮರನ್ನು ಮುಖ್ಯಭೂಮಿಗೆ ತರಲು
ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದಷ್ಟು ಅವರು ಹಿಂದೆ ಸರಿಯಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಮುಖ್ಯ ಭೂಮಿಕೆಗೆ ತರುವ ಸಲುವಾಗಿ ತತ್ವಗಳೊಡನೆ
ರಾಜೀಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಷ್ಟು ಸರಿ? ಭಾಜಪಾವೂ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸಿನಂತೆ ಈ ರೀತಿ ಓಲೈಕೆ ರಾಜಕಾರಣಕ್ಕೆ ಮುಂದಾದರೆ ಅದರ
ಫಲಿತಾಂಶ ಮುಂದಿನ ಚುನಾವಣೆಯಲ್ಲಿ ಗೊತ್ತಾದೀತು.  ನಂಬಿದವನೊಬ್ಬ ಹಿಂದೂವಿನ ಭಾವನೆಯೊಂದಿಗೆ
ಚೆಲ್ಲಾಟವಾಡುವುದರಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ನೋವು ಒಬ್ಬ ಮತಾಂಧ ಮಾಡಿದ ಹಾನಿಯಿಂದುಂಟಾದ ನೋವಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು! ಒಬ್ಬ
ರಾಣಾ ಪ್ರತಾಪ, ಶಿವಾಜಿ, ಸಾವರ್ಕರ್ ನಮಗೆ ಬೇಕೇ ಹೊರತು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯೊಡನೆ ರಾಜೀಯಾಗುವ ಗಾಂಧಿಯಲ್ಲ.
ಭರವಸೆ ಕುಸಿಯುತ್ತಿದೆ!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 10 Jun 2015 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://prachalita.in/2015/06/10/suddigondu-guddu-9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://prachalita.in/2015/06/10/suddigondu-guddu-9.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ಸುದ್ದಿಗೊಂದು ಗುದ್ದು</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2015/suddigondu-guddu.jpg&quot; alt=&quot;Suddigondu Guddu&quot; /&gt;
1) ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಛಾಯಾಪ್ರತಿಗಳನ್ನು ತೆಗೆಯುವುದು, ಮರು ಮೌಲ್ಯಮಾಪನ, ಮರುಎಣಿಕೆ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆ ಪೂರಿ, ಚಪಾತಿ
ಮಾಡಿದ ಹಾಗೆ ಅಲ್ಲ ಎಂದ ಕಿಮ್ಮನೆ ರತ್ನಾಕರ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ಮಕ್ಕಳು ಆತಂಕದಿಂದ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಾಗ ಪೋಷಕರು ಸುರಿಸುವ ಕಣ್ಣೀರು ಈರುಳ್ಳಿ ಹೆಚ್ಚಿದಾಗ ಬರುವ ನಾಲ್ಕು
ನಿಮಿಷದ ಕಣ್ಣೀರೂ ಅಲ್ಲ, ಅದು ನಿಮಗೆ ತಟ್ಟುವ ಶಾಪ, ಸ್ವಲ್ಪ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯಿಂದ ಮಾತಾಡಿ ಕಿಮ್ಮನೆಯವರೇ..&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) ನನ್ನ ಕುಟುಂಬ ಬಿಡದಿಯಲ್ಲಿ 200 ಎಕರೆ ಆಸ್ತಿ ಸಂಪಾದಿಸಿದೆ ಎಂದು ಉಗ್ರಪ್ಪ ಆರೋಪಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅದೆಲ್ಲಿದೆ? ಅದನ್ನು ನಾನು
ಕರ್ಚೀಫ್’ನಂತೆ ಕಿಸೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆಯೇ? – ದೇವೇಗೌಡ ಪ್ರಶ್ನೆ&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ತಮಾಷೆ ಮಾಡ್ಬೇಡಿ ಗೌಡ್ರೇ. ರೇಣುಕಾಚಾರ್ಯರದ್ದೇ 2500 ಸೀರೆ ಸಿಕ್ಕಿರುವಾಗ ನೀವು ಯಃ‘ಕಾಚಿ’ತ್… ಏ..ಥೂ,
ಯಃಕಶ್ಚಿತ್ ಕರ್ಚೀಫ್ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತಾಡ್ತಿದೀರಲ್ಲ! ನೀವೇನು ಅವ್ರಿಗಿಂತ್ಲೂ ಚೀಪಾ!?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3) ಒಂದಂಕಿ ಲಾಟರಿ ಪ್ರಕರಣಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಭವಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಇಡೀ ಸಚಿವ ಸಂಪುಟವೇ ಈ ಹಗರಣದಲ್ಲಿ ರಾಜೀನಾಮೆ
ನೀಡುವ ಪ್ರಸಂಗ ಬರಬಹುದು. - ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿಯವರನ್ನು ಚನ್ನಾಗಿ ನೋಡ್ಕೊಂಡ್ರೆ ಬರದೆಯೂ ಇರಬಹುದು..!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4) ಕೇವಲ 20 ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಜಯಲಲಿತಾ ವಿರುದ್ಧ ಕರ್ನಾಟಕ ಸರ್ಕಾರವು ಮೇಲ್ಮನವಿ ಸಲ್ಲಿಸಲು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿರುವುದು
ಶ್ಲಾಘನೀಯ. ಆದರೆ, ಹೈಕೋರ್ಟ್ ತೀರ್ಪು ಬಂದ ತಕ್ಷಣವೇ ಮೇಲ್ಮನವಿ ಸಲ್ಲಿಸಿ ತಡೆಯಾಜ್ಞೆ ತಂದಿದ್ದರೆ ಅವರು ಮುಖ್ಯಮಂತ್ರಿ
ಆಗುವುದನ್ನು ತಡೆಯಬಹುದಿತ್ತು. - ಇಳಂಗೋವನ್, ರಾಮದಾಸ್.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- #ಹೊಸ_ಗಾದೆ - ಆನೆಯೂ ಸಾಯ್ಬಾರ್ದು, ಅಂಕುಶವೂ ಮುರೀಬಾರ್ದು.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5) ಪಟ್ನಾ: ಮಗಳ ಮದುವೆಯಲ್ಲಿ ₹4.8 ಲಕ್ಷ ವರದಕ್ಷಿಣೆ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೋಸ್ಕರ ಬ್ಯಾಂಕಿನಲ್ಲಿ ₹49 ಲಕ್ಷ ಕಳವು ಮಾಡಿದ ತಂದೆ..!&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ಅವನಿಗೆ ಇನ್ನೂ 9 ಹೆಣ್ಮಕ್ಳಿದಾರಾ ಅಂತ.. ಲೆಕ್ಕ ಹಾಕಿ ಒಟ್ಟಿಗೇ ಕದ್ಬುಟ್ಟಿದಾನೆ.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6) ಮ್ಯಾಗಿ ನೂಡಲ್ಸಲ್ಲೂ ನೇಣ್ ಹಾಕ್ಬಹುದಾ ದೀಕ್ಷಿತ್ರೇ!?&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ಹಾಕ್ತವ್ರಲ್ಲಾ ಐತಾಳ್ರೇ, ಅಮಿತಾಭ್ ಬಚ್ಚನ್ನು, ಪ್ರೀತಿ ಝಿಂಟಾ ಮತ್ತು ಮಾಧುರಿ ದೀಕ್ಷಿತ್’ಗೆ.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7) ಮ್ಯಾಗಿ ನೂಡಲ್ಸ್ ಅಮಿತಾಭ್, ಪ್ರೀತಿ ಮತ್ತು ಮಾಧುರಿ ಕೊರಳಿಗೆ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡಿರುವುದನ್ನು ಕೇಳಿ ಆಮೀರ್ ಖಾನ್ ಖುಷಿಯಿಂದ
ಕ್ರಿಮಿನಾಶಕ ರಹಿತ ಕೋಕಾ ಕೋಲಾ ಕುಡಿದ್ರಂತೆ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;-  ಇತಿಹಾಸ ಮರುಕಳಿಸುತ್ತದೆ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8) ಅಮಿತಾಬ್, ಪ್ರೀತಿ ಮತ್ತು ಮಾಧುರಿ ಕುತ್ತಿಗೆಗೆ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡಿರುವ ಮ್ಯಾಗಿ ನೂಡಲ್ಸನ್ನು ಸಿದ್ದರಾಮಯ್ಯನವರ ಕುತ್ತಿಗೆಗೂ
ಸುತ್ತಬಹುದಾ ಅಂತ ಪರಿಶೀಲಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರಂತೆ ರಾಜ್ಯ ಬಿಜೆಪಿಯವ್ರು, ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿ ಜತೆ ಸೇರ್ಕಂಡು..!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9) ಬಿಹಾರದ ‘ಮಾಜಿ’ ಮುಖ್ಯಮಂತ್ರಿ ‘ಮಾಂಝಿ’ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟಿರುವ ಮಾವಿನಹಣ್ಣನ್ನು ಅವರೇ ತಿನ್ನಬಾರದಂತೆ..!&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ಅವರು ಹರ್ ಮೌಸಮ್ ಆಮ್ ‘ಮಾಝಾ’ ಕುಡಿಯಲಿ.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10) ಯಾವುದೇ ಕಲೆಯಲ್ಲಿ ರಸ, ಧ್ವನಿ, ಔಚಿತ್ಯ ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳು ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಅದು ಕಲೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. - ಭೈರಪ್ಪ,
ಇಂದಿನ ಧಾರಾವಾಹಿ, ಸಿನಿಮಾಗಳ ಕುರಿತು.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ಇಂದಿನ ಧಾರಾವಾಹಿ ಹಾಗೂ ಸಿನೆಮಾಗಳ ನಿರ್ಮಾಪಕ, ನಿರ್ದೇಶಕರುಗಳು ರಸ, ಧ್ವನಿ, ಔಚಿತ್ಯಗಳ ಅರ್ಥ ತಿಳಿಯಲು
ಡಿಕ್ಷ್ನರಿಯನ್ನೇ ಅವಲಂಬಿಸಬೇಕಾದೀತೇನೋ!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 09 Jun 2015 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://prachalita.in/2015/06/09/suddigondu-guddu-9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://prachalita.in/2015/06/09/suddigondu-guddu-9.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ಸುದ್ದಿಗೊಂದು ಗುದ್ದು</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2015/suddigondu-guddu.jpg&quot; alt=&quot;Suddigondu Guddu&quot; /&gt;
1) ‘ಮೂರು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಎತ್ತಿನಹೊಳೆ ಯೋಜನೆ ಪೂರ್ಣಗೊಂಡರೆ ತಲೆ ಬೋಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ.’ - ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿ.&lt;br /&gt;
‘ಅವರ ತಲೇಲಿ ಕೂದಲೇ ಇಲ್ಲ, ಎಲ್ಲಿ ಬೋಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ, ಏಥೂ ಎಲ್ಲಿ ತಲೆ ಬೋಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ?’ - ಸಿದ್ದರಾಮಯ್ಯ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- Feeling ತೆನೆ ಸತ್ತ ಮಹಿಳೆ ಏ..ಥೂ.. ಪುರುಷ.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) ಮುಟ್ಟಿ ಎಂದು ಕೊಟ್ಟರೆ ತಾಳಿ ಕಟ್ಟಲು ಹೊರಟಿದ್ದ ಸುಬಸ್ಯಸೀಗ್ರಮಣಿಯನ್ ಸ್ವಾಮಿ..!&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ಕೈಯಲ್ಲಿದ್ದ ತಾಳಿ ನೇಣಿನ ಕುಣಿಕೆಯಂತೆಯೂ, ಎದುರಿಗಿರುವ ಹುಡುಗಿ ಜಯಲಲಿತಾರಂತೆಯೂ ಕಂಡರೆ, ಪಾಪ ಅವರೇನು ತಾನೇ ಮಾಡಿಯಾರು ಹೇಳಿ. - Feeling ಬಿಗಿದೇ
ಬಿಡುವಷ್ಟು ಸಿಟ್ಟು ಬಂದಿರಬಹುದು.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3) ಎನ್.ಡಿಎ ಸರ್ಕಾರ ಒಬ್ಬನೇ ನಾಯಕನ ನಿಯಂತ್ರಣದಲ್ಲಿದೆಯೇ? - ಹೊನಕೆರೆ ನಂಜುಂಡೇಗೌಡ.&lt;br /&gt;
ಯುಪಿಎ ಸರ್ಕಾರದ ಹತ್ತು ವರ್ಷದ ಆಡಳಿತದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸಚಿವರೂ ತಮ್ಮ ಇಲಾಖೆಗಳ ಪ್ರಧಾನಿಗಳಂತೆ ವರ್ತಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಪ್ರಧಾನಿಗೆ ಬೆಲೆಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. - ಅಮಿತ್ ಷಾ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ಮುಟ್ಟಿ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳಿದವರು, ಅಂಥಾ ಉತ್ತರ.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4) ಇದೀಗ ಬಂದ ಸುದ್ದಿ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ನಾನು ಅಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಸಾಲ ಮಾಡಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡ ಅಷ್ಟೂ ಸಾಲದ ಮರು’ಮಲ್ಯ’ಮಾಪನ ಮಾಡತಕ್ಕದ್ದು. ಶುಲ್ಕ ಎಷ್ಟೇ ಆದ್ರೂ ಪರ್ವಾಗಿಲ್ಲ, I don’t care. - ವಿಜಯ್ ಮಲ್ಯ.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5) ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿ ಮತ್ತು ಮೋದಿ ಪ್ರೇರಿತ ಬಿಜೆಪಿಯವರು ಇಬ್ಬರೂ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದರಂತೆ ಸಿದ್ದರಾಮಯ್ಯನವರ ವಿರುದ್ಧ ಹಗರಣಗಳನ್ನು ಬಯಲಿಗೆ “ಎಳೆಯುತ್ತಿರುವುದು”
ಪ್ರತಿನಿತ್ಯದ ಸುದ್ದಿ ತಾನೇ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ಈಗ ಗೊತ್ತಾಯ್ತಲ್ಲಾ, ಸಿದ್ದರಾಮಯ್ಯನವರು ಕಂಡಕಂಡಲ್ಲಿ ಹಗಲು ಹೊತ್ತು ನಿದ್ದೆ ಯಾಕೆ ಮಾಡ್ತಾರೆ ಅಂತ? “ರಾತ್ರಿ ನಿದ್ದೆ ಬರೋಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕೆ ಕಣ್ರೀ”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6) ದೇವೇಗೌಡರು ಪ್ರಧಾನಿಯಾದದ್ದು ಈ ನಾಡಿನ ದುರ್ದೈವ. - ಸಿದ್ದರಾಮಯ್ಯ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ಮತ್ತೇನು, ಹೊಳೆನರಸೀಪುರದಲ್ಲಿ ದನ ಮೇಯಿಸಿಕೊಂಡು ಇರಬೇಕಾಗಿತ್ತೇನ್ರೀ..!?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7) ದನದ ಮಾಂಸದ ನಿಷೇಧ ಆಯಾ ರಾಜ್ಯಗಳಿಗೆ ಬಿಟ್ಟ ವಿಚಾರ. ಗೋಮಾಂಸ ಬೇಕಾದವರು ಪಾಕಿಸ್ತಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಎಂಬ ಮುಖ್ತಾರ್ ಅಬ್ಬಾಸ್ ನಖ್ವಿ ಹೇಳಿಕೆ ಅವರ
ವೈಯಕ್ತಿಕ ವಿಚಾರ. - ಅಮಿತ್ ಷಾ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- “ನಿರ್ವಿಘ್ನವಾಗಿ” ಬಿಹಾರದ ಚುನಾವಣೆ ಗೆಲ್ಲುವುದು ನಿಮ್ಮ ವಿಚಾರವೇ ಅಮಿತ್ ಜೀ..?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8) ಮೋದಿ ಮ.ಮೋ. ಸಿಂಗರನ್ನು ಮನೆಗೆ ಕರೆಸಿಕೊಂಡು ಪಾಠ ಹೇಳಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. - ರಾಹುಲ್ ಗಾಂಧಿ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ಹೌದೌದು, ಆದಷ್ಟು ಶೀಘ್ರದಲ್ಲಿ ಮೋದಿ ತಮ್ಮ ಆತ್ಮಕಥೆ ಬರೆದು ಅದರಲ್ಲಿ ತಾವು ಹೇಳಿಸಿಕೊಂಡ ಪಾಠವನ್ನು ಜಗಜ್ಜಾಹೀರು ಮಾಡಲಿದ್ದಾರೆ.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9) ನನ್ನ ಮನೆ ಸೇರಿದಂತೆ ವಿವಿಧ ಕಡೆ ಲೋಕಾಯುಕ್ತ ಪೊಲೀಸರು ಭೇಟಿ ನೀಡಿದ್ದಾರೆಯೇ ಹೊರತು ದಾಳಿ ನಡೆಸಿಲ್ಲ. - ರೇಣುಕಾಚಾರ್ಯ.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- ಹಾಗಾದರೆ ₹ 3 ಲಕ್ಷ ನಗದು, 10 ಲಕ್ಷ ಮೌಲ್ಯದ ಚಿನ್ನಾಭರಣ, 20 ವಿವಿಧ ವಾಹನ, 2500 ಸೀರೆ….. ಇವನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೀವು ಅವರಿಗೆ ಉಡುಗೊರೆ ಕೊಟ್ಟದ್ದಾ..?
ಅವರು ಜಪ್ತಿ ಮಾಡಿದ್ದಲ್ಲವಾ? Feeling  ತೆರೆದಿದೆ ಮನೆ ಓ ಬಾ ಅತಿಥಿ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10) ಗುರುತಿನ ಚೀಟಿ ತೋರಿಸದೇ ಮತ ಚಲಾಯಿಸಿದ ನಮ್(?) ಸಿಎಂ..!
&lt;strong&gt;- ಏನು ಕರ್ನಾಟಕವನ್ನೇ ಕೊಂಡ್ಕೊಂಡ ಹಾಗೆ ಆಡ್ತಾರಲ್ಲ..! ಎಷ್ಟು ಧಿಮಾಕು ಅವ್ರಿಗೆ..!!! ಅಂದ್ರಂತೆ ಯಡಿಯೂರಪ್ಪ- ಮೂಸಿ ನೋಡಿ.. ಏ ಥೂ..,, ಮೂಷಿಕ ಇದೆಯಾ ನೋಡಿ ತಿನ್ನಿ.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jun 2015 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://prachalita.in/2015/06/01/suddigondu-guddu-8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://prachalita.in/2015/06/01/suddigondu-guddu-8.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ಹಿಂದುತ್ವದ ವಟವೃಕ್ಷವನ್ನು ಉಳಿಸಿದ ಪ್ರಚಂಡ ‘ಶಿವ’ಶಕ್ತಿ</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2015/shivaji-maharaj.jpg&quot; alt=&quot;Shivaji Maharaj&quot; /&gt;
&lt;strong&gt;“ದಾವಾ ದ್ರುಮದಂಡ ಪರ ಚಿತ್ತಾ ಮೃಗಝಂಡ ಪರ&lt;br /&gt;
ಭೂಷಣ ಬಿತಂಡ ಪರ ಜೈಸೇ ಮೃಗರಾಜ ಹೈ|&lt;br /&gt;
ತೇಜ ತಮ ಅಂಶ ಪರ ಕಾನ್ಹ ಜಿಮ ಕಂಸ ಪರ&lt;br /&gt;
ತ್ಯೋ ಮ್ಲೇಚ್ಛವಂಶ ಪರ ಶೇರ ಶಿವರಾಜ ಹೈ||”&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;
ಕಾಡಿನ ಮರಗಳಿಗೆ ಕಾಳ್ಗಿಚ್ಚಿನಂತೆ, ಚಿಗರೆಯ ಗುಂಪಿಗೆ ಚಿರತೆಯಂತೆ, ಮದ್ದಾನೆ ಹಿಂಡಿಗೆ ಮೃಗರಾಜನಂತೆ; ಇರುಳ ಕತ್ತಲಿಗೆ ಸೂರ್ಯನಂತೆ, ಕಂಸನಿಗೆ ಕೃಷ್ಣನಿದ್ದಂತೆ, ಮ್ಲೇಚ್ಛರ ವಂಶಕ್ಕೆ
ಈ ಸಿಂಹ ಸದೃಶ ರಾಜನಿದ್ದಾನೆ! ಶಿವರಾಜನಿದ್ದಾನೆ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ತಂಗದಿರನ ತಂಪಿನ ಕಿರಣಗಳನ್ನು ಹೊದ್ದು, ನಿರ್ಭಿಡೆಯಿಂದ ಬೀಸುತಿಹ ತಂಗಾಳಿಗೆ ಮನಸೋತು, ಏರಿಳಿದು ನರ್ತಿಸುತಿಹ ಚಂಚಲ ತೆರೆಗಳ ನಿನಾದಕ್ಕೆ ಶ್ರುತಿ ಬೆರೆಸಿ ಮಧುರ ಸ್ವರದಲ್ಲಿ ತರುಣ
ಸನ್ಯಾಸಿಯೊಬ್ಬ “ಅವನೊಬ್ಬ ಕಳ್ಳ, ಕಪಟಿ, ಖೂನಿ” ಎಂದ ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಎರಡೂವರೆ ಶತಮಾನಗಳ ಹಿಂದಿನ ರೋಮಹರ್ಷಕ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿದ ಪರಿ ಹೀಗೆ! ಆ ತರುಣ ಸನ್ಯಾಸಿ
ಯಾರೆಂದುಕೊಂಡಿರಿ? ನವ ಭಾರತದ ನವೋದಯದ ಹರಿಕಾರ ರಾಷ್ಟ್ರದೃಷ್ಟಾರ ತೇಜಃಪುಂಜ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದ..!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಶಿವಾಜಿ…? ಹೌದು.. ಯಾವಾತನ ಹೆಸರು ಕರ್ಣಪಟಲಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದೊಡನೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಹಿಂದೂವಿನ ಹೃದಯ ಅರಳಿ ಕ್ಷಾತ್ರ ತೇಜ ಪುಟಿದು ನಿಲ್ಲುತ್ತೋ ಅದೇ ಶಿವಾಜಿ. ಶಿವಾಜಿ ಜನಿಸಿದ ಸಂದರ್ಭ
ಎಂತಹದ್ದು? ಉತ್ತರದಲ್ಲಿ ಮೊಘಲ್ ಶಾಹಿ, ದಕ್ಷಿಣದಲ್ಲಿ ಆದಿಲ್ ಶಾಹಿ, ಅದರ ಆಚೆ ಈಚೆ ಇಮಾಮ್ ಶಾಹಿ, ಕುತುಬ್ ಶಾಹಿ, ನಿಜಾಮ್ ಶಾಹಿ, ಬರೀದ್ ಶಾಹಿ, ಅಯೋಧ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ನವಾಬ,
ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿ ನವಾಬ, ತಮಿಳುನಾಡಿನಲ್ಲಿ ಫ್ರೆಂಚರು, ಗೋವಾದಲ್ಲಿ ಪೋರ್ಚುಗೀಸರು, ಸೂರತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬ್ರಿಟಿಷರು, ಪಕ್ಕದಲ್ಲೇ ಡಚ್ಚರು..! ಆಧುನಿಕ ಯೂರೋಪಿನ ತೋಪುಗಳು ತಾಯಿ ಭಾರತಿಯ
ಮಾಂಗಲ್ಯವನ್ನು ಭಗ್ನ ಮಾಡಲು ಸಜ್ಜಾಗಿ ನಿಂತಿದ್ದವು! ಧರ್ಮ ಶೃದ್ಧೆ ಮರೆಯಾಗಿದ್ದ, ಕ್ಷಾತ್ರ ತೇಜ ಕಡಿಮೆಯಾಗಿದ್ದ, ಸಂಸ್ಕೃತಿ ನಶಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಜನಾಂಗವೇ ವಿನಾಶದ ಮಡುವಿನಲ್ಲಿ
ಮುಳುಗಿಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ವಿಷಘಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಶಿವಾಜಿ ಎದ್ದು ಬಂದ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಆ ಮಹಾಪುರುಷನ ಬರುವಿಗಾಗಿ ಅದೆಷ್ಟು ಸಾಧುಸಂತರ ತಪಸ್ಸು ನಡೆದಿತ್ತು. ಮ್ಲೇಚ್ಛರ ಮೃತ್ಯುದವಡೆಯಿಂದ ಈ ಮಣ್ಣಿನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಮುಕ್ತಗೊಳಿಸುವ ಆ ಉದ್ಧಾರಕನ ಬರುವಿಗೋಸ್ಕರ ಅದೆಷ್ಟು
ಜನ ಕಾದು ಕುಳಿತಿದ್ದರು. ನಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರ, ಧರ್ಮ, ಕಲೆ, ಸಾಹಿತ್ಯ, ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳು ವಿನಾಶದ ಅಂಚನ್ನು ತಲುಪಿದ್ದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವತರಿಸಿ ಅಧರ್ಮವನ್ನಳಿಸಿ ಧರ್ಮರಾಜ್ಯ ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ ಯುಗಪುರುಷನಾತ.
ನಮ್ಮ ಕಾವ್ಯ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ವರ್ಣನೆಗೆ ಒಳಪಟ್ಟಿರುವ ಅಭಿಜಾತ ನಾಯಕನ ಸಕಲ ಸದ್ಗುಣಗಳ ಸಾಕಾರ ಮೂರ್ತಿ ಶಿವಾಜಿ..! ಭಾರತದ ಆತ್ಮಚೇತನದ ಮೂರ್ತ ರೂಪ ಅವನು. ಶೌರ್ಯಕ್ಕೆ ಶೌರ್ಯದಿಂದ,
ಕ್ರೌರ್ಯಕ್ಕೆ ಕ್ರೌರ್ಯದಿಂದ, ಮೋಸಕ್ಕೆ ಮೋಸದಿಂದ ಉತ್ತರಿಸಿ, ಹಿಂದುಗಳ ಸಹಸ್ರ ವರುಷಗಳ ಭೀತಿಯನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಿದ ಶಿವಾಂಶ ಆತ. ರಾಷ್ಟ್ರವೀರನೊಬ್ಬನಿಗಿರಬೇಕಾದ ಸಕಲ ಲಕ್ಷಣಗಳು
ಮೂರ್ತೀಭವಿಸಿದ ಪುರುಷೋತ್ತಮನೇ ಛತ್ರಪತಿ
ಶಿವಾಜಿ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಭೂಷಣ ಅನ್ನೋ ಕವಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ,&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;“ಕಾಶಿಜೀ ಕೀ ಕಳಾ ಜಾತೀ ಮಥುರಾ ಮಸ್ಜಿದ್ ಹೋತಿ|&lt;br /&gt;
ಯದಿ ಶಿವಾಜಿ ನ ಹೋತಾ ಸುನ್ನತ್ ಹೋತಿ ಸಬ್ ಕೀ||”&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;
ಶಿವಾಜಿ ಬಸಿರಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಮಾತೆ ಜೀಜಾಬಾಯಿಗೆ ವಿಹಾರ-ವಿಲಾಸ-ಸುಖಶಯ್ಯೆ-ಭಕ್ಷ್ಯ-ಭೋಜ್ಯಗಳ ಆಸೆಯಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ಅವಳಿಗೆ ಗಿರಿದುರ್ಗಗಳನ್ನೇರಬೇಕು ಎನಿಸುತ್ತಿತ್ತು.
ಖಡ್ಗ ಹಿಡಿದು ರಣಾಂಗಣಕ್ಕೆ ಧುಮುಕಬೇಕು ಎನಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಛತ್ರ-ಚಾಮರಗಳೊಡನೆ ಸಿಂಹಾಸನದಲ್ಲಿ ಮಂಡಿಸುವ ಆಸೆಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ವ್ಯಾಘ್ರವಾಹಿನಿಯಾಗಿ-ಶಸ್ತ್ರಧಾರಿಣಿಯಾಗಿ ಸಂಚರಿಸಬೇಕೆಂಬ
ಬಯಕೆ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿತ್ತು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಶಿವನೇರಿ ದುರ್ಗದಲ್ಲಿ ಶುಕ್ಲನಾಮ ಸಂವತ್ಸರದ ಫಾಲ್ಗುಣ ತದಿಗೆ ಹಿಂದೂಸ್ಥಾನದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಅಮೃತಘಳಿಗೆಯಾಯಿತು. ತಾಯೆದೆಯ ವಾತ್ಸಲ್ಯರಸದೊಂದಿಗೆ ಧರ್ಮರಸ, ವೀರರಸಗಳನ್ನೂ ಸವಿಯುತ್ತಾ
ಬೆಳೆದ ಶಿವಬಾ. ಹಾಲಿನ ಒಂದೊಂದು ಗುಟುಕು, ಅನ್ನದ ಒಂದೊಂದು ತುತ್ತಿನೊಂದಿಗೆ ಸ್ವದೇಶ-ಸ್ವಧರ್ಮನಿಷ್ಠೆಯ ತಿನಿಸನ್ನೂ ಉಣಬಡಿಸಿದ ಮಾತೆ, ರಾಜನೀತಿ-ಯುದ್ಧನೀತಿಗಳನ್ನು ಮಗನಿಗೆ ಅರೆದು
ಕುಡಿಸಿದಳು. ಮುಸಲ್ಮಾನರ ಹಾವಳಿಯಿಂದ ಹಾಳು ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಪುಣೆಗೆ ಬಂದೊಡನೆ ಮತಾಂಧರ ಅಟ್ಟಹಾಸಕ್ಕೆ ಒಳಗೊಳಗೆ ಕುದಿಯತೊಡಗಿದ ಶಿವಬಾ. “ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಯೈ ಸಿದ್ಧಖಡ್ಗ
ಸದಾವಯಮ್” ಎಂಬ ಭೀಷಣ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ ಬಾಲ ಶಿವಾಜಿಯ ಬಾಯಿಂದ ಹೊರ ಬಿದ್ದು ಸಹ್ಯಾದ್ರಿಯ ಶಿಖರಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅನುರಣಿಸಿತು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಗುರು ದಾದಾಜಿ ಕೊಂಡದೇವನಿಂದ ದಕ್ಷ ಆಡಳಿತದ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಪಾಠ ಹೇಳಿಸಿಕೊಂಡ ಶಿವಾಜಿಯ ದಿನಚರಿ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಅಚ್ಚಿನಲ್ಲಿ ಎರಕ ಹೊಯ್ದಿತ್ತು. ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿದ್ದ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ
ಜಯಭೇರಿ ಮೊಳಗಿಸಿದ್ದ ಮೈಸೂರಿನ ಕಂಠೀರವ ನರಸರಾಜನ ಪುಣ್ಯಪ್ರಭಾವ ಶಿವಾಜಿಯನ್ನೂ ತಟ್ಟಿತು. ಹಾಗಾಗಿಯೇ ಬಿಜಾಪುರದ ಬಾದಶಹನಿಗೆ ಮುಜರೆ ಸಲ್ಲಿಸುವ ಬದಲು ಸಹ್ಯಾದ್ರಿಯ ಶಿಖರಗಳ
ಮುಜರೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಲು, ತಾಯಿಯನ್ನು ದಾಸ್ಯದಿಂದ ಮುಕ್ತಗೊಳಿಸಿ ಛತ್ರಪತಿಯಾಗಿ ಮೆರೆಯಲು, ತುಳಜಾಭವಾನಿಯ ಆಶೀರ್ವಾದ ಪಡೆಯಲು ಮನ ಎಳಸಿತು! ಗೋವನ್ನು ಕಡಿಯಲು ಖಡ್ಗವನ್ನೆತ್ತಿದ್ದ ಕಟುಕನ
ಕೈಯನ್ನು ಮಿಂಚಿನೋಪಾದಿಯಲ್ಲಿ ಒರೆಯೊಳಗಿದ್ದ ಖಡ್ಗ ತುಂಡರಿಸಿತು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಶಿವಾಜಿಗೆ ನಗರದಲ್ಲಾರು ಬೆಂಬಲಿಸಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗಂತ ಅವ ಸುಮ್ಮನೆ ಉಳಿಯಲಿಲ್ಲ. ರೈತಾಪಿ ಮಕ್ಕಳನ್ನು, ಮಾವಳಿಗಳನ್ನು ಸಂಘಟಿಸಿದ. ಉಡಲು ಬಟ್ಟೆ, ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹಿಟ್ಟು ಇಲ್ಲದ ಬಡ ಮಕ್ಕಳ ಗೆಳೆತನ
ಮಾಡಿದ. ಅವರಲ್ಲಿ ರಾಷ್ಟ್ರ ಭಕ್ತಿ ತುಂಬೋದು ಹೇಗೆ..?? ಭಾಷಣ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ, ಬದಲಿಗೆ ಎರಡು ಗುಂಪು ಮಾಡಿದ. ಒಂದು ಗುಂಪಿಗೆ ಮೊಘಲರು, ಇನ್ನೊಂದಕ್ಕೆ ಮರಾಠರು ಅಂತ ಹೆಸರಿಟ್ಟ. ಯುದ್ಧದ
ಆಟ ಆಡಿ ಅಂದ. ಆದರೆ ಅದರೊಂದಿಗೆ ಒಂದು ಷರತ್ತು! ಆಟ ಮುಗಿಯುವ ವೇಳೆಗೆ ಮೊಘಲರ ಗುಂಪು ಸೋತು ಮಕಾಡೆ ಮಲಗಿಬಿಡಬೇಕು.. ಪರಿಣಾಮ ಏನು..?? ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಆಡುತ್ತಾ ಆಡುತ್ತಾ
ಮೊಘಲರು ಅಂದರೆ ಸೋಲುವವರು, ಮರಾಠರು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಗೆಲ್ಲುವವರು ಅಂತ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚಳಿಯದೆ ಉಳಿದು ಬಿಟ್ಟಿತು. “ಮಂತ್ರ್ ಛೋಟಾ, ತಂತ್ರ ಸೋಭೇ, ಪರೇಶಿರ್ ಠರಲೇತೆ” ಚಿಕ್ಕ ಮಂತ್ರ,
ಚೊಕ್ಕ ತಂತ್ರ, ಈ ತಂತ್ರ ಬಳಸಿ ಎಂಥಾ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಶಿವಾಜಿ..! ತಾನಾಜಿ ಮಾಲಸುರೆ, ನೇತಾಜಿ ಫಾಲಕರ್, ಮಾಮಾ ಬಲೇಕರ್, ಏಸಾಜಿ, ಕಂಕಾಜಿ, ಚಿಮಣಾಜಿ, ಬಾಳಾಜಿ,
ಸೂರ್ಯಾಜಿ, ಬಾಜಿ ಜೇಧೆ… ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೂ ನರಸಿಂಹಗಳು, ನರವ್ಯಾಘ್ರಗಳು. ಮುಂದೆ ದಿಲ್ಲಿ, ಬಿಜಾಪುರಾದಿ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಗಳ ಜಗದ್ವಿಖ್ಯಾತ ಸೇನಾನಿಗಳನ್ನು ಮಣ್ಣುಮುಕ್ಕಿಸಿದ ರಣಧುರಂದರರು ಇವರೇ!
ಹದಿಮೂರರ ಎಳೆವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸ್ವಂತದ ರಾಜಮುದ್ರೆಯನ್ನು ಅಷ್ಟಕೋನಾಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ತಯಾರಿಸಿದ ಶಿವಾಜಿ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“ಪ್ರತಿಪಚ್ಚಂದ್ರಲೇಖೇವ ವರ್ಧಿಷ್ಣುರ್ವಿಶ್ವವಂದಿತಾ|&lt;br /&gt;
ಶಾಹಸೂನೋಶ್ಶಿವಸ್ಯೈಷಾ ಮುದ್ರಾ ಭದ್ರಾಯ ರಾಜತೇ||”&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;
ಅಲ್ಲಿ… ಸಹ್ಯಾದ್ರಿಯ ಗಿರಿಶಿಖರಗಳಲ್ಲಿ “ಜಯ ಜಯ ರಘುವೀರ ಸಮರ್ಥ” ಎನ್ನುವ ಉದ್ಘೋಷ ಕೇಳಿ ಬರತೊಡಗಿತು! ಶಿವಾಜಿಯ ಕ್ಷಾತ್ರ ತೇಜ, ಸಮರ್ಥ ರಾಮದಾಸರ ಬ್ರಹ್ಮತೇಜದೊಡನೆ
ಮಿಳಿತಗೊಂಡು ಸ್ವರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ತೋರಣ ಕಟ್ಟಲು ಮುಹೂರ್ತ ಹುಡುಕಲಾರಂಭಿಸಿತ್ತು. ಸ್ವರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ನೆರವಾಗುವ ಮಠಗಳು ಊರು ಕೇರಿಗಳಲ್ಲಿ ಎದ್ದು ನಿಂತವು. ಮತಾಂಧ ಅರಸರ ಅಟ್ಟಹಾಸಕ್ಕೆ ದೇಶ
ನಲುಗುತ್ತಿದ್ದ ಆ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ, ಅವರ ಪದತಲದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂ ಸರದಾರರೆಲ್ಲಾ ಮಂಡಿಯೂರಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾಗ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೆಂಬುದೇ ಮರೀಚಿಕೆಯಾಗಿದ್ದಾಗ ತೋರಣಗಡವನ್ನು ತನ್ನ ಪೋರ ಸೇನೆಯೊಡನೆ
ಮುತ್ತಿದ ಶಿವಾಜಿ ಒಂದು ಹನಿ ರಕ್ತವೂ ಚೆಲ್ಲದಂತೆ ಆ ಗಡವನ್ನು ಗೆದ್ದು ತಾಯಿ ಭಾರತಿಗೆ ತೋರಣ ಕಟ್ಟಿದ. ಅಲ್ಲಿ ಭಗವಾಧ್ವಜ ಉನ್ನತೋನ್ನತವಾಗಿ ಹಾರಾಡತೊಡಗಿತು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“ಹರಹರ ಮಹಾದೇವ” ಎನ್ನುವ ರಣಘೋಷ ತೋರಣದ ಸ್ವತಂತ್ರ ಆಗಸದಲ್ಲಿ ಸಿಂಹ ಘರ್ಜನೆಯಂತೆ ಮೊಳಗಿತು. ಮುಂದೆ ಅದು ಅಷ್ಟ ದಿಕ್ಕುಗಳಿಗೂ ಹೊರಳಿ ವಿಂಧ್ಯಾದ್ರಿಗಳಲ್ಲೂ ಪ್ರತಿಧ್ವನಿಸಿ,
ಇಂದ್ರಪ್ರಸ್ಥದ ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನೂ ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡು, ಯಮುನೆ-ಸಿಂಧೂಗಳಲ್ಲೂ ಭೋರ್ಗರೆದು, ವಾಯುವ್ಯದ ಪರ್ವತ ಶಿಖರಾಗ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಅನುರಣಿಸಿ ಕಾಬೂಲ್ ನದಿಯ ಅಲೆಗಳ ಮಧುರ ಆಲಾಪನೆಯಲಿ
ಬೆರೆಯಿತು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಕೊಂಡಾಣ, ರಾಜಗಡ ಗೆಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅಪ್ಪ ಶಹಾಜಿಯನ್ನು ಸೆರೆ ಹಿಡಿದ ಸುದ್ದಿ ಸಿಡಿಲೆರಗಿದಂತೆ ಬಂತು. ಮುಯ್ಯಿಗೆ ಮುಯ್ಯಿ ತೀರಿಸಲು ಹೊರಟ ಶಿವಾಜಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದು ಪುರಂದರಗಡ ಎಂಬ ವರಪ್ರಸಾದ.
ಅಲ್ಲಿನ ಫತ್ತೇಖಾನ ಪತ್ತೆ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಓಡಿದರೆ, ಮುಸೇಖಾನನೆಂಬ ದೈತ್ಯನನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿದರು ಸ್ವರಾಜ್ಯದ ಪೋರರು. ಅಣ್ಣ ಸಂಭಾಜಿ ಫರ್ರಾದಖಾನನನ್ನು ಹೊಡೆದೋಡಿಸಿದ್ದ. ತಂದೆಯನ್ನು ಬಿಡಿಸಲು
ಶಿವಾಜಿ ಹೂಡಿದ ತಂತ್ರವೇನು ಗೊತ್ತೇ..?? ನೇರ ದಿಲ್ಲಿಯ ಮೊಘಲ ದೊರೆ ಶಹಜಾಹಾನನಿಗೆ “ನಾನೂ, ನನ್ನ ತಂದೆಯೂ ನಿಮ್ಮ ಸೇವೆಗೆ ಸಿದ್ಧ, ಆದರೆ ನನ್ನ ತಂದೆಯನ್ನು ಬಿಜಾಪುರದ ಬಾದಶಹಾ
ಮೋಸದಿಂದ ಸೆರೆಹಿಡಿದಿದ್ದಾನೆ. ಅವರು ಬಿಡುಗಡೆಯಾದ ಕೂಡಲೇ ತಮ್ಮ ಸೇವೆಗೆ ಹಾಜರಾಗುತ್ತೇವೆ” ಎಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಇನ್ನೂ ಇಪ್ಪತ್ತು ದಾಟದ ಪೋರನ ರಾಜಕಾರಣದ ಕೌಶಲ್ಯ ನೋಡಿ.. ಈ ಸುದ್ದಿ ಬಿಜಾಪುರದ ಸುಲ್ತಾನನಿಗೆ ಮುಟ್ಟಿದ್ದೇ ತಡ, ಅವನು ಬೆದರಿ ಶಹಾಜಿಯನ್ನು ಸಮ್ಮಾನ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾಡಿದ.
ಜಾವಳಿಯನ್ನು ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡ ಶಿವಾಜಿ ಅಲ್ಲಿ ಅಭೇದ್ಯ ಕೋಟೆಯೊಂದನ್ನು ಕಟ್ಟಿದ. ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಬಿಜಾಪುರದ ಸುಲ್ತಾನರಿಂದ ಗೆದ್ದ ಕೋಟೆಗಳಿಗೆ ದಿಲ್ಲಿಯ ದೊರೆ ಔರಂಗಜೇಬನಿಂದ ಮಾನ್ಯತೆ ಪಡೆದುಕೊಂಡ.
ತಕ್ಷಣವೇ ಔರಂಗಜೇಬನ ಅಧೀನದಲ್ಲಿದ್ದ ಜುನ್ನರಿನ ಅಪಾರ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ಮಧ್ಯರಾತ್ರಿ ದೋಚಿ ಅಲ್ಲಿನವೇ ಏಳುನೂರು ಕುದುರೆಗಳ ಮೇಲೆ ಹೇರಿಕೊಂಡು ಪುರಂದರಕ್ಕೆ ಪರಾರಿಯಾದ. ಇದೇ ರೀತಿ
ಅಹಮದ್ ನಗರದಲ್ಲೂ ತನ್ನ ಕರಾಮತ್ತು ತೋರಿಸಿದ. ತನಗೇ ಚಳ್ಳೆಹಣ್ಣು ತಿನ್ನಿಸಿದ ಶಿವಾಜಿಯ ಮೇಲೆ ಕೆರಳಿ ಯುದ್ಧ ಸಾರಬೇಕೆನ್ನುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಶಿವಾಜಿಯ ಕ್ಷಮಾಪಣಾ ಪತ್ರ ತಲುಪಿತು. ಆದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ
ಗೆದ್ದುದನ್ನು ಹಿಂದಿರುಗಿಸುವ ಮಾತೇ ಇರಲಿಲ್ಲ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಬೆಟ್ಟದ ಇಲಿಯನ್ನು ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಎಳೆದು ತರುತ್ತೇನೆಂದು ಜಂಭ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ಹತ್ತುಸಾವಿರ ಸೈನ್ಯ ಬಲದೊಡನೆ ಹೊರಟು, ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ದೇವಾಲಯಗಳನ್ನು, ಹಿಂದೂ ಪ್ರದೇಶಗಳನ್ನು
ನಾಶಮಾಡುತ್ತಾ ಬಂದ ದೈತ್ಯ ಅಫ್ಜಲಖಾನನನ್ನು ಪ್ರತಾಪಗಢದಲ್ಲಿ ದೀನನಂತೆ ಎದುರಿಸಿದ ಶಿವಾಜಿ. ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ನೆಪದಲ್ಲಿ ಆ ದೈತ್ಯ ಬಿಗಿಯಾಗಿ ತೋಳಿನಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿಸಿ ಚಾಕುವಿನಿಂದ ಇರಿದಾಗ
ಮೇಲಂಗಿಯೊಳಗಿದ್ದ ಕವಚ ಶಿವಾಜಿಯನ್ನು ಕಾಪಾಡಿತು. ಇನ್ನೇನು ಉಸಿರುಗಟ್ಟಿ ಸತ್ತೇ ಹೋದ ಎಂದನ್ನುವಷ್ಟರಲ್ಲಿಯೇ ಮಿಂಚಿನ ವೇಗದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಘ್ರನಖದಿಂದ ಬೆಟ್ಟದಂತಿದ್ದ ಆ ದೈತ್ಯನ ಕರುಳು ಬಗಿದ ಶಿವಾಜಿ.
ತನ್ನ ಕೋಟೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡು ವಿಜಯಗರ್ವದಿಂದ ಮೆರೆಯುತ್ತಾ ಬಂದ ಷೆಯಿಸ್ತಾಖಾನನ ಸಹಸ್ರಾರು ಸೈನಿಕರ ಭದ್ರ ಚಕ್ರವ್ಯೂಹಕ್ಕೆ ಮಾರುವೇಷದಿಂದ ತನ್ನ 400 ಪ್ರಚಂಡ ಅನುಚರರನ್ನು ನುಗ್ಗಿಸಿದ.
ರಾತ್ರೋರಾತ್ರಿ ಆಕ್ರಮಣ ಮಾಡಿದ ಶಿವಾಜಿಯ ಪರಾಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಷೆಯಿಸ್ತಾಖಾನ್ ಬೆರಳುಗಳನ್ನು ಕಡಿಸಿಕೊಂಡು ಉಟ್ಟಬಟ್ಟೆಯಲ್ಲೇ ಓಡಬೇಕಾಯಿತು. ಔರಂಗಜೇಬನ ಆಸ್ಥಾನದಲ್ಲುಂಟಾದ ಅವಮಾನದಿಂದ ಕುದಿದು
ಸ್ಫೋಟಿಸಿದ. ಆ ವಿಷಸರ್ಪದ ಹೆಡೆ ಮೆಟ್ಟಿ, ಬಾಲ ತಿರುವಿ, ಸೆರೆಮನೆ ಸೇರಿ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತಿಂಡಿಯ ಬುಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅಡಗಿ ಪಾರಾಗಿ ಹೊರಬಂದು ಯತಿವೇಷ ಧರಿಸಿ ತನ್ನ ಪಾಳಯ ಸೇರಿದ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಹೀಗೆ ಅವಶ್ಯಕತೆ ಉಂಟಾದಾಗ ಪರಾಕ್ರಮದಿಂದ, ಅವಕಾಶವಿದ್ದ ಕಡೆ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಜಾಣ್ಮೆ-ರಾಯಭಾರ-ಸೂಕ್ಷ್ಮ ರಾಜಕಾರಣಗಳಿಂದ ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲದಿದ್ದಾಗ ಕ್ರೌರ್ಯ-ಕಪಟಗಳಿಂದ ಆದಿಲ್ ಶಾಹಿ,
ಮೊಘಲ್ ಶಾಹಿಗಳ ಎದೆ ಬಿರಿದು, ತೋರಣ, ಚಾಕಣ, ಪನ್ನಾಳ, ಪುರಂದರ ಗಢ, ವಿಶಾಲಗಢ, ರಾಯಗಢ, ಪ್ರತಾಪಗಢ ಮುಂತಾದ ಅಭೇದ್ಯ ಕೋಟೆಗಳನ್ನು ಶಿವಾಜಿ ಸ್ವರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಜೋಡಿಸಿದ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ
ಸುಲ್ತಾನರ ನಡುವಿನ ವೈರುಧ್ಯಗಳನ್ನೂ, ಅವರಿಗೂ ಮೊಘಲ್ ಬಾದಷಹಾರಿಗೂ ಇದ್ದ ದ್ವೇಷವನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಳಸಿಕೊಂಡ. ಶಾಶ್ವತವಾದ ಮಿತ್ರತ್ವ-ಶತ್ರುತ್ವಗಳನ್ನು ಯಾರೊಂದಿಗೂ ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ
ತಕ್ಕಂತೆ ವ್ಯೂಹ ರಚಿಸಿ ಭಯಂಕರ ಯುದ್ಧಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಅರಿಭಯಂಕರನಂತೆ ಕಾದಾಡಿ ಅನೇಕ ದಿಗ್ವಿಜಯಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿದ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಕೆಲವು ಕಡೆ ಸೋತ, ಕಾಲ ಪ್ರತಿಕೂಲವಾಗಿದ್ದಾಗ ಶರಣಾಗತನಾದ, ಬಲಿದಾನದ ಮಾರ್ಗ ತಳೆಯದೆ ಅಪಮಾನಕರ ರಾಜಿಗೂ ಸಿದ್ಧನಾದ. ಆದರೆ ಕಪಟ ನಾಟಕಗಳನ್ನಾಡಿ, ವ್ಯೂಹಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿವ್ಯೂಹ ರಚಿಸಿ
ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದುದಕ್ಕಿಂತಲೂ ವೇಗವಾಗಿ ಪುಟಿದೆದ್ದ. ಇಡೀ ಭಾರತವನ್ನು ಏಕಚ್ಛತ್ರವಾಗಿ ಆಳಿ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಬಲಿಷ್ಟವೆನಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಮೊಘಲ್ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಗಡಗಡ ನಡುಗಿಸಿ ಪಟ್ಟಾಭಿಷಿಕ್ತನಾಗಿ
ಸ್ವರ್ಣಾಕ್ಷರದಲ್ಲಿ ಬರೆದಿಡಬೇಕಾದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಹೌದು, ತನ್ನ ಅಪಾರ ಸಂಪನ್ಮೂಲವನ್ನು, ಅಜೇಯ ಯೋಧ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ, ಸರ್ವಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ವಿನಿಯೋಗಿಸಿ ಜೀವನ ಪರ್ಯಂತ ಬಿರುಗಾಳಿಯಂತೆ ಬೆನ್ನಟ್ಟಿದರೂ ಔರಂಗಜೇಬನಂಥ ಚಕ್ರವರ್ತಿಗೇ ಪ್ರಚಂಡ
“ಶಿವ”ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತಡೆಯಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವತಃ ಔರಂಗಜೇಬನೇ ಶಿವಾಜಿ ಐವತ್ತಮೂರರ ಕಿರಿವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಶಿವಾಜಿ ಅಕಾಲ ಮರಣಕ್ಕೊಳಗಾದ ಸುದ್ದಿ ಕೇಳಿ “ಅವನು ಮಹಾನಾಯಕ. ಹಿಂದೂಸ್ಥಾನದ ಪ್ರಾಚೀನ
ರಾಜ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಧ್ವಂಸ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ನಾನು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಹೊಸ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ ಧೀರೋದಾತ್ತ ಮನುಷ್ಯ ಅವನೊಬ್ಬನೇ. ಹತ್ತೊಂಬತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ನನ್ನ ಸೇನೆಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವನ ಮೇಲೆ
ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದರೂ ಅವನ ರಾಜ್ಯ ಮಾತ್ರ ವಿಸ್ತರಿಸುತ್ತಲೇ ಹೋಯಿತು” ಎಂದಿದ್ದಾನೆ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1674ರ ಆನಂದ ನಾಮ ಸಂವತ್ಸರದ ಜ್ಯೇಷ್ಠ ಶುದ್ಧ ತ್ರಯೋದಶಿ. ಗಾಗಾ ಭಟ್ಟರು ಕಾಶಿಯಿಂದ ಬಂದಿಳಿದರು. ಸಾವಿರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಾಜ್ಞ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ರಾಯಗಢ ಸೇರಿದರು. ಸೇರಿದ್ದ ಅತಿಥಿಗಳ
ಸಂಖ್ಯೆಯೇ ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಾವಿರಕ್ಕೂ ಅಧಿಕ. ಅಸಂಖ್ಯ ಸಾಧು-ಸಂತರ ಸಮ್ಮುಖದಲ್ಲಿ, ವೇದಮಂತ್ರ ಘೋಷ ಹಾಗೂ ಸಹಸ್ರಾರು ಗಣ್ಯರ, ಕೋಟ್ಯಾಂತರ ಜನರ ಜಯಘೋಷಗಳ ನಡುವೆ ರಾಜಮಾತೆ
ಜೀಜಾಬಾಯಿಯ ವಾತ್ಸಲ್ಯ ನೋಟ-ಅಂಬಾ ಭವಾನಿಯ ಕರುಣಾ ದೃಷ್ಟಿ-ಆಶೀರ್ವಾದಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಕೋದಂಡಧಾರಿಯಾಗಿ ರತ್ನಖಚಿತ ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನೇರಿದರು ಶಿವಾಜಿ. ಸ್ವಯಂಭೂ ಛತ್ರಪತಿ ಎನಿಸಿಕೊಂಡರು.
ತೋರಣಗಢ ಬೆಳಗಿತು. ಮಂಗಳವಾದ್ಯ ಮೊಳಗಿತು. ವೇದಪಠಣ ಆರಂಭವಾಯಿತು. ಹೈಂದವೀ ಸ್ವರಾಜ್ಯದ ಕನಸು ನನಸಾಯಿತು. ದಿಲ್ಲಿ ದಿಙ್ಮೂಢವಾಯಿತು. ಬಿಜಾಪುರ ಬೆದರಿತು. ಛತ್ರಪತಿಯ ಮೇಲೆ
ಸುವರ್ಣ ವೃಷ್ಟಿಯಾಯಿತು.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ತಂಜಾವೂರಿನಿಂದ ಸೂರತ್ತಿನವರೆಗೆ ಮಿಂಚಿನಂತೆ ಸಂಚರಿಸಿದರು. ಹಿಂದೂಸ್ಥಾನದ ರಾಜರ ಪೈಕಿ ಅರ್ಧ ಸಹಸ್ರ ವರ್ಷಗಳ ನಂತರ ಶಿವಾಜಿಯೇ ಪ್ರಪ್ರಥಮವಾಗಿ ನೌಕಾಬಲ ಕಟ್ಟಿದರು. ವಿಜಯದುರ್ಗವೆಂಬ
ಜಲದುರ್ಗ ಕಟ್ಟಿದರು. ತೀರಾ ಅಲ್ಪ ಅವಧಿಯಲ್ಲೇ ಆಂಗ್ಲ, ಪೋರ್ಚುಗೀಸ್, ಜಂಜಿರ ಮುಂತಾದ ಹೆಸರಾಂತ ಸಮುದ್ರ ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಸೋಲಿಸಿದರು. ರಾಜ್ಯ ಶಿವಾಜಿಯದ್ದಲ್ಲ, ಧರ್ಮದ್ದು ಎಂಬ ಸಮರ್ಥ
ರಾಮರ ಮಾತನ್ನು ಶಿರಸಾವಹಿಸಿದ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ, ನಿಸ್ಪೃಹ ರಾಜರ್ಷಿ ಶಿವಾಜಿ. ಬೆಂಕಿಯಂತಹ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದೊಂದಿಗೆ, ವಾಸ್ತವಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ಷಮತೆಯೊಂದಿಗೆ, ರಾಜಕೀಯ ದೂರದೃಷ್ಟಿಯೊಂದಿಗೆ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಜನತೆಗೆ
ಮಹಾನ್ ಪ್ರೇರಣೆ ನೀಡಿದರು ಶಿವಾಜಿ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಹಿಂದುತ್ವದ ವಟವೃಕ್ಷವು ಪರರ ದಮನದ ಭಾರಕ್ಕೆ ಸಾಯದೆ ಮತ್ತೆ ಚಿಗುರೊಡೆದು, ದಾಸ್ಯದ ಪದರು-ಪದರುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ದೂರಕ್ಕೆಸೆದು, ಎತ್ತರೆತ್ತರಕ್ಕೆ ಬೆಳೆದು ಗಗನಚುಂಬಕವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲುದೆಂದು
ಶ್ರುತಪಡಿಸಿದರು ಶಿವಾಜಿ. ಆದರ್ಶ ರಾಜನೊಬ್ಬ ಹೇಗಿರಬೇಕೆಂದು ತನ್ನ ಜೀವನದ ಮೂಲಕ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟರು ಶಿವಾಜಿ.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 31 May 2015 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://prachalita.in/2015/05/31/shivaji.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://prachalita.in/2015/05/31/shivaji.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ಭಾರತದ ಮಾನ ಹರಾಜು ಹಾಕಿದವರು ಯಾರು..? ಮೋದಿಯೋ..? ಅಥವಾ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸೋ..??</title>
        <description>&lt;p&gt;ಕಾಶ್ಮೀರದಲ್ಲಿ ಮಾನವ ಹಕ್ಕು ಉಲ್ಲಂಘನೆಯಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಆರೋಪಿಸಿ ಜಿನೀವಾದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಲಿದ್ದ ವಿಶ್ವಸಂಸ್ಥೆಯ ಶೃಂಗದಲ್ಲಿ ಭಾರತವನ್ನು ಖಂಡಿಸಿ ಗೊತ್ತುವಳಿಯೊಂದನ್ನು ಮಂಡಿಸಲು 1994ರಲ್ಲಿ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲೇ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ ವಿಶ್ವಸಂಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧತೆ ನಡೆಸಲಾಗಿತ್ತು. 51 ಸದಸ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ ‘ಆರ್ಗನೈಜೇಷನ್ ಆಫ್ ಇಸ್ಲಾಮಿಕ್ ಕಾನ್ಫೆರೆನ್ಸ್ (ಒ.ಐ.ಸಿ) ಬಹಿರಂಗವಾಗಿ ಬೆಂಬಲಿಸಿದ್ದ ಕಾರಣ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮುಖಭಂಗವಾಗುವ ಎಲ್ಲ ಸಾಧ್ಯತೆಗಳಿತ್ತು. ಭಾರತವನ್ನು ಮುಖಭಂಗದಿಂದ ಪಾರು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಬಹುದೊಡ್ಡ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಅಂದಿನ ಪ್ರಧಾನಿ ಪಿ.ವಿ ನರಸಿಂಹರಾವ್ ಅವರ ಹೆಗಲೇರಿತ್ತು. ಆಗ ಪಿ.ವಿ ನರಸಿಂಹ ರಾವ್ ಅವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಂಡದ್ದು ವಿಪಕ್ಷ ನಾಯಕರಾಗಿದ್ದ ಅಟಲ್ ಬಿಹಾರಿ ವಾಜಪೇಯಿ ಅವರು..!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಸ್ವಂತ ಪಕ್ಷದ ನಾಯಕರು, ಮಂತ್ರಿವರ್ಯರಿಗಿಂತ ವಿರೋಧ ಪಕ್ಷದ ನಾಯಕ ಅಟಲ್ ಬಿಹಾರಿ ವಾಜಪೇಯಿಯವರ ಮೇಲೆಯೇ ಹೆಚ್ಚು ವಿಶ್ವಾಸ, ನಂಬುಗೆ ತೋರಿಸಿಬಿಟ್ಟರು. ಅಟಲ್ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಸಂಸ್ಥೆಗೆ ತೆರಳಿದ್ದ ಭಾರತದ ನಿಯೋಗ ಭಾರತವನ್ನು ಸಂಭವನೀಯ ಮುಖಭಂಗದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡಿತ್ತು. ಪರಸ್ಪರ ಹೊಂದಾಣಿಕೆ ಅಥವಾ ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಒಗ್ಗಟ್ಟಿನಿಂದ ಇರುವ ಮನಸ್ಥಿತಿ ಭಾರತವನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಅಪಾಯಕಾರಿ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಪಾರು ಮಾಡಿತ್ತು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಪಿ.ವಿ ನರಸಿಂಹ ರಾವ್ ಅವರು ಇಂತಹದ್ದೇ ಹೊಂದಾಣಿಕೆಗೆ ಮಾದರಿಯಾಗಿದ್ದರು. 1995ರಲ್ಲಿ ಪೋಖ್ರಾನ್’ನಲ್ಲಿ ಅಣು ಪರೀಕ್ಷೆಯ ತಯಾರಿ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದದ್ದು ಅಮೆರಿಕದ ಉಪಗ್ರಹಗಳ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದ ಕಾರಣ ಅಂತಾರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಒತ್ತಡಕ್ಕೆ ನರಸಿಂಹರಾವ್ ಮಣಿದ ಕಾರಣ ಪರೀಕ್ಷೆ ನಿಂತುಹೋಯಿತು. 1996ರಲ್ಲಿ ಅಟಲ್ ಬಿಹಾರಿಯವರ ಅಲ್ಪಾವಧಿ ಸರ್ಕಾರ ಅಧಿಕಾರಕ್ಕೆ ಬಂತು. ಅಂದು ವಾಜಪೇಯಿಯವರು ಪ್ರಧಾನಿಯಾಗಿ ಪ್ರಮಾಣ ವಚನ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ ಮರುಕ್ಷಣವೇ, ನರಸಿಂಹರಾವ್ ಅಣುಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ, ಕೂಡಲೇ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿಬಿಡಿ ಎಂದು ಗೌಪ್ಯ ಚೀಟಿಯೊಂದನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದರು..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಆಡಳಿತಾಕ್ಮಕ ದೃಷ್ಟಿ ಹಾಗೂ ದೇಶದ ಸಮಗ್ರತೆ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ cohesiveness ಎಂಬುದು ಬಹುಪಕ್ಷೀಯ ರಾಜಕಾರಣದಲ್ಲಿ ತೀರಾ ಅಗತ್ಯ ಅನ್ನಿಸುವ ಸಂಗತಿ. ದೇಶದ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗೆ ಅಧಿಕಾರದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರಧಾನಿ ಶ್ರಮಿಸಿದರೆ ಸಾಲದು, ವಿರೋಧ ಪಕ್ಷಗಳೂ ಅದಕ್ಕೆ ಬೆಂಬಲ ನೀಡಬೇಕೆಂಬುದು ಅದೆಷ್ಟೋ ಬಾರಿ ಸಾಬೀತಾಗಿದೆ. ಹಾಗಾದರೆ ವಿರೋಧ ಪಕ್ಷಗಳು ಹೇಗೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಿತ್ತು? ಮೊದಲೇ ಅಧಿಕೃತ ವಿರೋಧ ಪಕ್ಷದ ಸ್ಥಾನವಿಲ್ಲ, ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಸರ್ಕಾರದ ತಪ್ಪು ನಿರ್ಧಾರಗಳನ್ನು ಜನತೆಯ ಮುಂದಿಟ್ಟು ಜನರ ವಿಶ್ವಾಸ ಗಳಿಸುವ ಬದಲು ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಹಿಡಿದಿರುವ ದಾರಿ ಎಂಥಹದ್ದು?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಒಬ್ಬ ಪ್ರಧಾನಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ವಿದೇಶ ಪ್ರವಾಸ ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳಿಸಿ ಭಾರತವನ್ನು ಜಾಗತಿಕ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಪ್ರಬಲ ರಾಷ್ಟ್ರವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ಹಗಲಿರುಳು ಶ್ರಮಿಸುತ್ತಿರಬೇಕಾದರೆ, ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಮಾತ್ರ ಎಳಸು ರಾಜಕೀಯ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಕನಿಷ್ಠ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನೂ ತೋರದೇ ಪ್ರಧಾನಿಯನ್ನು ಟೀಕಿಸಲು ತೊಡಗಿದೆ. ಪ್ರಧಾನಿ ಕೈಗೊಂಡಿರುವ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಕಾರ್ಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತರ್ಕಬದ್ಧವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಲೂ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇಲ್ಲದ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್, ಮೋದಿ ಧರಿಸುವ ಬಟ್ಟೆ, ಬೂಟಿನ ಬಗ್ಗೆ ಎಳೆ ಮಕ್ಕಳಂತೆ ಅವಹೇಳನ ಮಾಡುತ್ತಾ ಭಾರತದ ಮರ್ಯಾದೆ ಹರಾಜು ಹಾಕುತ್ತಿದೆ. ಇಷ್ಟಾದರೂ ಭಾರತದ ಮರ್ಯಾದೆ ತೆಗೆಯುತ್ತಿರುವವರು ಪ್ರಧಾನಿ ಮೋದಿ ಎಂಬ ಆರೋಪ..!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಭಾರತದಲ್ಲೇನೋ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್’ನವರ ಯೋಗ್ಯತೆ, ದುರಾಡಳಿತದ ಬಗ್ಗೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಿಳಿದಿದ್ದಾರೆ, ಆದರೆ ಇತಿಹಾಸದ ಪಠ್ಯ ಪುಸ್ತಕಗಳು ಬದಲಾಗುವವರೆಗೆ ಹಾಗೂ ಜಾಗತಿಕ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಭಾರತದ ಬಗ್ಗೆ ಇರುವ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಕೋನದ ಭಾವನೆ ಅಳಿದು, ವಾಸ್ತವದ ಭಾವನೆಯೊಂದು ಮೂಡುವವರೆಗಾದರೂ ಒಂದಷ್ಟು ಜನ 6 ದಶಕಗಳ ಕಾಲ ಆಳ್ವಿಕೆ ನಡೆಸಿರುವ, 120 ವರ್ಷಕ್ಕೂ ಮೀರಿದ ಇತಿಹಾಸ ಹೊಂದಿರುವ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಹೇಳಿಕೆಯನ್ನು ಗಂಭೀರವಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳದಿದ್ದರೂ, ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ನೀಡುತ್ತಿರುವ ಹೇಳಿಕೆ ಎಷ್ಟು ಸಮಂಜಸವಾಗಿದೆ..?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಭಾರತದ ಮರ್ಯಾದೆಯನ್ನು ಜಾಗತಿಕ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಹರಾಜು ಹಾಕಿದವರು ಯಾರು? ಇಂಥದ್ದೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳಲೇಬೇಕಿದೆ. ಇದೇ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್’ನ ಮಾಜಿ ಪ್ರಧಾನಿ ಪಿ.ವಿ ನರಸಿಂಹ ರಾಯರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ದೇಶದ ಆರ್ಥಿಕತೆಗೆ ಪುನಶ್ಚೇತನ ನೀಡಿದ ದೇಶ ಕಂಡ ಉತ್ತಮ ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞ ಡಾ.ಮನಮೋಹನ್ ಸಿಂಗ್ ಅವರನ್ನು ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಮೇಡಂನ ಕೈಗೊಂಬೆಯಾಗಿಸಿದ್ದಾಗ ಭಾರತದ ಮರ್ಯಾದೆ ಹರಾಜಾಗಿರಲಿಲ್ಲವೇ? ಅಥವಾ ಅಂತಹ ಉತ್ತಮ ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞನಿಗೆ ಟೈಮ್ ಮ್ಯಾಗಜೀನ್’ನಲ್ಲಿ ‘ಅಂಡರ್ ಅಚೀವರ್’ ಎಂಬ ಪಟ್ಟ ಕೊಡಿಸಿದವರು, ಇಂದು ಅದೇ ಟೈಮ್ಸ್ ಮ್ಯಾಗಜೀನ್ ’ಮೋದಿ ಮೀನ್ಸ್ ಬಿಸಿನೆಸ್’ ಎಂದು ಹೊಗಳಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಭಾರತದ ಮಾನ ಹರಾಜು ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು ಬೊಬ್ಬೆ ಹೊಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರಲ್ಲಾ, ಇವರ ಮಾನಸ್ಥಿಕ ಸ್ಥಿಮಿತತೆ ಬಗ್ಗೆ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಅನುಮಾನ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೇ ಹೇಳಿ.??&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಅದಿರಲಿ, ಇಂದು ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಭಾರತವನ್ನು ವಿದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಹೀಗಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು ಎದೆ ಬಡಿದುಕೊಂಡು ಕೂಗುತ್ತಿದ್ದಾರಲ್ಲಾ, ಭಾರತದ ಪ್ರಧಾನಿ ಅಭ್ಯರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದ ನರೇಂದ್ರ ಮೋದಿ ಅವರಿಗೆ ಅಮೆರಿಕಾದೊಳಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶ ನೀಡಬಾರದು ಎಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದಿದ್ದ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಸಂಸದರು ಅಮೆರಿಕಾ ಅಧ್ಯಕ್ಷರ ಕಾಲು ಹಿಡಿದು ಮನವಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಾಗ ಭಾರತದ ಗೌರವಕ್ಕೆ ಧಕ್ಕೆಯುಂಟಾಗಿರಲಿಲ್ಲವೇ? ಒಬ್ಬ ಪ್ರಧಾನಿ ಅಭ್ಯರ್ಥಿಗೆ ಕನಿಷ್ಠ ಗೌರವವನ್ನು ನೀಡದೇ ಇರುವಷ್ಟು ಸಂಸ್ಕಾರಹೀನರು ಈ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸಿನವರು!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಪ್ರಧಾನಿ ನರೇಂದ್ರ ಮೋದಿ ಅವರು ಪ್ರಧಾನಿ ಅಭ್ಯರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದಾಗ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್’ನವರು ಅವರ ವಿರುದ್ಧ ನರಹಂತಕ, ಸಾವಿನ ವ್ಯಾಪಾರಿ.. ಇತ್ಯಾದಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದ ಅವಹೇಳನಗಳಿಗೆ ಲೆಕ್ಕವೇ ಇಲ್ಲ ಬಿಡಿ. ಭಾರತದ ಪ್ರಧಾನಿ ಹುದ್ದೆಗೆ ಸ್ಪರ್ಧಿಸಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ತುಚ್ಛವಾಗಿ ಅವಹೇಳನ ಮಾಡಿದಾಗ ಆಗದ ಅವಮಾನ, ಈಗ ತಮ್ಮನ್ನು ಹಾಗೂ ತಾವು ಮಾಡಿರುವ ಘನ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಟೀಕಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಅವಮಾನ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತದೆಯಂತೆ.. ಇವರೇನು ಭಾರತವನ್ನು ಗುತ್ತಿಗೆ ಪಡೆದಿದ್ದಾರೋ ಅಥವಾ ತಾವೇ ಭಾರತ, ಭಾರತವೆಂದರೆ ತಾವು ಮಾತ್ರ ಎಂಬ ಅನ್ವರ್ಥವೆಂಬ ಭ್ರಮೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾರೋ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಭಾರತಕ್ಕೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಬಂದು ಇನ್ನಷ್ಟ ಹೊಸ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ ಜಾಗತಿಕ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ ಮೂಡಿಸಬೇಕಿದ್ದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಕಾಂಗ್ರೆಸ್’ನ ಹೀರೋ, ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಮೊದಲ ಪ್ರಧಾನಿ ಚೀನಾದ ವಿರುದ್ಧ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಿ ಸೋತು ರಣಹೇಡಿ ಎಂಬ ಪಟ್ಟ ಗಿಟ್ಟಿಕೊಂಡು ವಿಶ್ವಸಂಸ್ಥೆಗೆ ಓಡಿಹೋಗಿದ್ದರಲ್ಲಾ. ಆಗ, ಭಾರತದ ಮರ್ಯಾದೆ ಹರಾಜಾಗಿತ್ತೋ, ಉಜ್ವಲವಾಗಿ ಹೊಳೆದಿತ್ತೋ?? ಎಂಬ ಬಗ್ಗೆ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್’ನವರು ಉತ್ತರಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಲಾಲಬಹದ್ದೂರ್ ಶಾಸ್ತ್ರಿ ಹಾಗೂ ನರಸಿಂಹ ರಾಯರನ್ನು ಹೊರತುಪಡಿಸಿ, ನೆಹರುಯಿಂದ ಹಿಡಿದು ಪ್ರಧಾನಿ ಪಟ್ಟಕ್ಕೇ ಕಳಂಕ ತಂದ ಮನಮೋಹನ್ ಸಿಂಗ್’ವರೆಗೂ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಧಾನಿಗಳು ಮಾಡಿದ ಭ್ರಷ್ಟಾಚಾರ, ದುರಾಡಳಿತದ ಒಂದೊಂದು ಘಟನೆಗೂ ಈ ದೇಶದ ಜನತೆಗೆ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್’ನವರು ಉತ್ತರದಾಯಿಗಳಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಮೂರನೇ ದರ್ಜೆ, ಕಳಪೆ ರಾಜಕಾರಣಕ್ಕೆ ಮೇಲ್ಪಂಕ್ತಿ ಹಾಕಿಕೊಟ್ಟು ಭಾರತದ ಕೀರ್ತಿಪಥಾಕೆಯನ್ನು ಜಾಗತಿಕ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಹಾರಿಸಿರುವುದಕ್ಕೂ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಇವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಿಡಿ, ದೇಶಕ್ಕೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ತಂದುಕೊಡಲು ಹೋರಾಡಿದ್ದ ಸುಭಾಷರನ್ನು ಅಮಾನವೀಯವಾಗಿ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು, ನಿಗೂಢ ಕಣ್ಮರೆಯ ನಂತರವೂ ಅವರ ಕುಟುಂಬದವರ ಮೇಲೆ ನಿರಂತರ ಗೂಢಚಾರಿಕೆ ನಡೆಸಿದ್ದರು ನೆಹರು. ಆಗ ವಿದೇಶಿ ಮಾಧ್ಯಮಗಳು, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಸೇನಾನಿಯ ನಿಗೂಢ ಸಾವಿನ ನಂತರವೂ ಗೂಢಾಚಾರಿಕೆ ನಡೆಸಿದ್ದ ಭಾರತದ ಪ್ರಧಾನಿ ಎಂಬ ಶೀರ್ಷಿಕೆ ಕೊಟ್ಟು ಸುದ್ದಿ ಮಾಡಿದಾಗ ತುಟಿ ಬಿಚ್ಚದ ನೈತಿಕತೆಯಿಲ್ಲದವರಿಂದ ಯಾವುದು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಅವಮಾನ ಯಾವುದು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಅವಮಾನವಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಲಿಯುವ ಹೀನಾಯ ಸ್ಥಿತಿ ಬಂದಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ತಾವು ನಡೆಸಿದ್ದ ಕೋಟಿ ಕೋಟಿ ರೂ. ಮೌಲ್ಯದ ಹಗರಣಗಳಿಂದ ದೇಶದ ಬೊಕ್ಕಸಕ್ಕೆ ನಷ್ಟವಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಎಲ್ಲೂ ಮಾತನಾಡದೇ ಬಾಯಿ ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಪ್ರಧಾನಿ ಒಳ್ಳೆಯವರಾಗುತ್ತಿದ್ದರು, ಆದರೆ ಇವರು ನಡೆಸಿದ್ದ ಹಗರಣಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು ದೊಡ್ಡ ಅಪರಾಧವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ. ನೈತಿಕ ಅಧಃಪಥನಕ್ಕೆ ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಉತ್ತಮ ಉದಾಹರಣೆ ಬೇಕೆ? ಕಾಂಗ್ರೆಸ್’ನ ದುರಾಡಳಿತ, ಸರ್ವಾಧಿಕಾರವನ್ನು ಮಟ್ಟಾ ಹಾಕುವ ಆವೇಗದಲ್ಲಿ, ಮಾಜಿ ಪ್ರಧಾನಿ ಮೋರಾರ್ಜಿ ದೇಸಾಯಿ ಸರ್ಕಾರ ಇಂದಿರಾಗಾಂಧಿಯನ್ನು ಜೈಲಿಗೆ ಕಳಿಸಿದಂತೆ, 10 ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಲೂಟಿ ಮಾಡುವವರಿಗಿಂತಲೂ ಕಡೆಯಾಗಿ ದೇಶದ ಖಜಾನೆಯನ್ನು ಕೊಳ್ಳೆ ಹೊಡೆದಿರುವ ಆಧುನಿಕ ಮಹಮದ್ ಘೋರಿ, ಘಜ್ನಿ ಮಹಮೂದ್’ಗಳನ್ನು, ಪ್ರಧಾನಿ ನರೇಂದ್ರ ಮೋದಿ ಸರ್ಕಾರ ಕತ್ತು ಹಿಡಿದು ಜೈಲಿಗೆ ತಳ್ಳಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂತೋಷಪಡಬೇಕು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ದೇಶ ಕೊಳ್ಳೆಹೊಡೆದವರನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸುವ ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ರಾಜಕೀಯ ದ್ವೇಷ ತೋರದೇ ಕಾನೂನಿನ ಪ್ರಕಾರ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಧಾನಿ ನರೇಂದ್ರ ಮೋದಿ ಅವರು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಅವಮಾನ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಗಡಿ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಸೈನಿಕರ ತಲೆ ಕಡಿದರೂ, ಜಾತ್ಯಾತೀತತೆಯ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಭಯೋತ್ಪಾದಕರ ಪರವೇ ವಕಾಲತ್ತು ವಹಿಸಿ ದೇಶದ ಜನರಿಗೆ ಅವಮಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಇಂತಹವರ ಆಡಳಿತದಲ್ಲಿ ಬದುಕುತ್ತಿದ್ದ ಜನತೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿರುವುದು ದೌರ್ಭಾಗ್ಯ ಎಂದುಕೊಳ್ಳದೇ ಮತ್ತೇನು ಸೌಭಾಗ್ಯ ಎಂದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಕಳ್ಳರ ಆಳ್ವಿಕೆಗೆ ಒಳಪಟ್ಟ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಅಭಿಮಾನ ಮೂಡುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಮಾತೃಭೂಮಿ, ನನ್ನ ದೇಶ ಎಂಬ ಹೆಮ್ಮೆ ಪುಟಿದೇಳುವುದು, ಆ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮ, ಕೃಷ್ಣದೇವರಾಯ, ರಾಣಾ ಪ್ರತಾಪ್ ಸಿಂಹ, ಶಿವಾಜಿಯಂತವರು ಆಳಿದರೆ ಮಾತ್ರ. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ದೇಶವನ್ನೇ ಕೊಳ್ಳೆ ಹೊಡೆಯುವ ಮಹಮದ್ ಘೋರಿ, ಘಜ್ನಿ ಮಹಮೂದ್, ಬಾಬರ್, ಅಕ್ಬರ್’ನಂತಹ ದಾಳಿಕೋರರೆಲ್ಲಾ. ದೇಶವನ್ನು ಆಳಿದಾಗ ತನ್ನ ಜನ್ಮಭೂಮಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಯಾವ ಸತ್ಪ್ರಜೆ ತಾನೆ ಅಭಿಮಾನವಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ? ಇಂತಹವರ ಆಳ್ವಿಕೆಗೆ ಒಳಪಟ್ಟ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿರುವುದು ನಮ್ಮ ದೌರ್ಭಾಗ್ಯ ಎಂದುಕೊಳ್ಳದೇ ಹೇಗೆ ತಾನೆ ಇರಬಲ್ಲ? ಅದನ್ನೇ ಮೋದಿಯೂ ಹೇಳಿರುವುದು.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ಕೊನೆಯದಾಗಿ, ಒಂದು ವರ್ಷದ ಹಿಂದೆಯೇ ಈ ದೇಶದ ಜನತೆ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್’ಗೆ ತಮ್ಮ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ತೋರಿಸಿ ನಿಮ್ಮ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇಷ್ಟೇ ಎಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ವಾಸ್ತವದ ನೆಲೆಗಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುವಂತೆ ತರ್ಕಬದ್ಧವಾಗಿ ಮೋದಿ ಸರ್ಕಾರದ ಆಡಳಿತ ವೈಖರಿ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುವುದು ಒಳಿತು ಇಲ್ಲವಾದರೆ, ಭಾರತ ಅತಿ ಶೀಘ್ರವಾಗಿ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಮುಕ್ತವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸೇ ಪ್ರಮುಖ ಕೊಡುಗೆ ನೀಡಿದಂತಾಗಲಿದೆ.. ಏನಂತೀರಿ..??&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 23 May 2015 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://prachalita.in/2015/05/23/modi-congress-and-nation-reputation.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://prachalita.in/2015/05/23/modi-congress-and-nation-reputation.html</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
